[
  {
    "text_raw": "Zeit und danach im Porträt und Genrebild.",
    "entities": []
  },
  {
    "text_raw": "Im Prager Parlament war er 1929–38 Vizepräs. und erregte als Vertreter des „Aktivismus“ große Aufmerksamkeit, als er 1931 erstmals als dt. Berichterstatter auftrat und tschech. referierte.",
    "entities": [
      [
        3,
        19,
        "ORG"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "S., der für sein Œuvre mehrere Ausz. erhielt und Mitgl. der Münchener Künstlergenossenschaft war, wurde in seiner Kunstauffassung nachhaltig von Feuerbachs antikem, stat. monumentalen Figurenideal geprägt und behandelte seine Sujets immer mit einem „literarischen“ Zugang zur Bildthematik.",
    "entities": [
      [
        60,
        92,
        "ORG"
      ],
      [
        60,
        92,
        "ORG-5398"
      ],
      [
        145,
        155,
        "PER"
      ],
      [
        145,
        155,
        "PER-5421"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "F. M. wurde mit seinen geringen Truppen von Juarez in Querétaro eingeschlossen, am 15. 5. 1867 fiel die Stadt und der K.",
    "entities": [
      [
        44,
        50,
        "PER"
      ],
      [
        44,
        50,
        "PER-5420"
      ],
      [
        44,
        50,
        "PER-5422"
      ],
      [
        54,
        63,
        "LOC"
      ],
      [
        54,
        63,
        "LOC-5388"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "Seine Memoiren sind ungedruckt.",
    "entities": []
  },
  {
    "text_raw": "P. veröff. Gedichte und Artikel volksaufklärer. Charakters in den slowak.",
    "entities": []
  },
  {
    "text_raw": "In den folgenden Jahren bereiste S. wiederholt",
    "entities": []
  },
  {
    "text_raw": "K. zählte zu den führenden Medailleuren Deutschlands und machte sich um die Wiederbelebung der Medaillenkunst äußerst verdient.",
    "entities": [
      [
        40,
        52,
        "LOC"
      ],
      [
        40,
        52,
        "LOC-5388"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "Für seine Leistungen wurde er u. a. mit dem russischen Sankt-Stanislaus-Orden und dem goldenen Verdienstkreuz mit der Krone ausgezeichnet.",
    "entities": []
  },
  {
    "text_raw": "– T., der tw. mit dem Maler ¿Julius Schmid aufwuchs, stud. nach der Oberrealschule 1869–73 am Wr. polytechn. Inst.",
    "entities": [
      [
        29,
        42,
        "PER"
      ],
      [
        29,
        42,
        "PER-5420"
      ],
      [
        29,
        42,
        "PER-5424"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "Wien",
    "entities": []
  },
  {
    "text_raw": "Ging auf Rat A. Rieses nach Kärnten.",
    "entities": []
  },
  {
    "text_raw": "Ab 1876 Bergsteiger, der seine oft bedeutenden Touren – die meisten allein ausgeführt – verheimlichen wollte, so daß er als Bergsteiger weithin unbekannt blieb.",
    "entities": []
  },
  {
    "text_raw": "1861 Mitgl. der Genossenschaft der bildenden Künstler Wiens (Künstlerhaus).",
    "entities": [
      [
        16,
        73,
        "ORG-5398"
      ],
      [
        16,
        74,
        "ORG"
      ],
      [
        17,
        73,
        "ORG-5398"
      ],
      [
        17,
        74,
        "ORG"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "Mit Naturstud., Porträts und Kopien alter Meister (Öl) beschäftigt, mußte K. nach dem Tode des Vaters für die Familie sorgen.",
    "entities": []
  },
  {
    "text_raw": "Akad. der bildenden Künste bei A. F. Schaller (s. d.) und war zudem ab 1828 Mitarbeiter Fendis als Zeichner und Kupferstecher am Münz- und Antikenkabinett; 1842, nach Fendis Tod, übernahm S. dessen Stellung.",
    "entities": [
      [
        31,
        44,
        "PER"
      ],
      [
        31,
        44,
        "PER-5418"
      ],
      [
        31,
        44,
        "PER-5420"
      ],
      [
        128,
        153,
        "ORG"
      ],
      [
        129,
        153,
        "ORG"
      ],
      [
        129,
        153,
        "ORG-5611"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "in Wien bei P. J. N. Geiger (s. d.) und K. Wurzinger, worauf Reisen nach Deutschland und Italien folgten.",
    "entities": [
      [
        12,
        27,
        "PER"
      ],
      [
        12,
        27,
        "PER-5418"
      ],
      [
        12,
        27,
        "PER-5420"
      ],
      [
        40,
        52,
        "PER"
      ],
      [
        40,
        52,
        "PER-5418"
      ],
      [
        40,
        52,
        "PER-5420"
      ],
      [
        73,
        84,
        "LOC"
      ],
      [
        73,
        84,
        "LOC-5391"
      ],
      [
        73,
        85,
        "LOC"
      ],
      [
        89,
        96,
        "LOC"
      ],
      [
        89,
        96,
        "LOC-5391"
      ],
      [
        89,
        97,
        "LOC"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "Mitte zugezählt werden.",
    "entities": []
  },
  {
    "text_raw": "Weitere Reisen führten ihn 1828 in die Lombardei, 1830 nach Paris und ins Berner Oberland, 1838 nach Oberitalien, in die Schweiz und nach Tirol, 1842 (gem. mit Danhauser, s. d.) an den Rhein, nach Belgien und Holland, 1844 nach Norddtld. und Helgoland und später auch nach Rom und Neapel.",
    "entities": [
      [
        39,
        48,
        "LOC"
      ],
      [
        39,
        48,
        "LOC-5391"
      ],
      [
        60,
        65,
        "LOC"
      ],
      [
        60,
        65,
        "LOC-5391"
      ],
      [
        60,
        66,
        "LOC"
      ],
      [
        101,
        112,
        "LOC"
      ],
      [
        101,
        112,
        "LOC-5391"
      ],
      [
        121,
        128,
        "LOC"
      ],
      [
        121,
        128,
        "LOC-5391"
      ],
      [
        121,
        129,
        "LOC"
      ],
      [
        138,
        143,
        "LOC"
      ],
      [
        138,
        143,
        "LOC-5391"
      ],
      [
        160,
        169,
        "PER"
      ],
      [
        160,
        169,
        "PER-5420"
      ],
      [
        197,
        204,
        "LOC"
      ],
      [
        197,
        204,
        "LOC-5391"
      ],
      [
        197,
        205,
        "LOC"
      ],
      [
        209,
        216,
        "LOC"
      ],
      [
        209,
        216,
        "LOC-5391"
      ],
      [
        242,
        251,
        "LOC"
      ],
      [
        242,
        251,
        "LOC-5391"
      ],
      [
        242,
        252,
        "LOC"
      ],
      [
        273,
        276,
        "LOC"
      ],
      [
        273,
        276,
        "LOC-5391"
      ],
      [
        273,
        277,
        "LOC"
      ],
      [
        281,
        287,
        "LOC"
      ],
      [
        281,
        287,
        "LOC-5391"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "Hauptberufl. war T. 1926–39 Vizepräs. der Zentralen Sozialversicherungsanstalt in Prag.",
    "entities": [
      [
        42,
        86,
        "ORG"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "in Lemberg, 1938/39 deren Rektor.",
    "entities": []
  },
  {
    "text_raw": "Sohn des Küfers und Bauern Heinrich Adam (geb. Dierbach, 18. 6. 1812;",
    "entities": []
  },
  {
    "text_raw": "Obwohl T. als ung. Gesandter in Paris für sein Land keine diplomat. Anerkennung erreichen konnte, blieb er dennoch dort, um die ung. Interessen in Westeuropa weiterhin entscheidend zu vertreten.",
    "entities": [
      [
        32,
        37,
        "LOC"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "1866 mit der Imster Schützenkomp. an der ital.",
    "entities": [
      [
        13,
        31,
        "ORG"
      ],
      [
        13,
        31,
        "ORG-5398"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "1840 wurde M.",
    "entities": []
  },
  {
    "text_raw": "Bilder wie „Die Brautfahrt“ mit einer Bootsszene vor einer Landschaftskulisse stehen stärker in romantisierend-biedermeierl.",
    "entities": []
  },
  {
    "text_raw": ", in den weiteren Schaffensjahren ähnl. Alfred Kubin, schuf der Chemiker seine Werke in altmeisterl.",
    "entities": [
      [
        40,
        52,
        "PER"
      ],
      [
        40,
        52,
        "PER-5420"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "Von seinem Schaffen als Großplastiker zeugen die zahlreichen Grabdenkmäler für Frankfurter Friedhöfe sowie figurale Arbeiten für den Römer und das neue Rathaus in Frankfurt.",
    "entities": []
  },
  {
    "text_raw": ",",
    "entities": []
  },
  {
    "text_raw": "Im Winter 1859/60 wurde er für die Brasilienreise von Erzhg. Ferdinand Maximilian (s. d.) als Zeichner engagiert.",
    "entities": [
      [
        35,
        49,
        "LOC"
      ],
      [
        35,
        49,
        "LOC-5391"
      ],
      [
        35,
        50,
        "LOC"
      ],
      [
        54,
        81,
        "PER"
      ],
      [
        54,
        81,
        "PER-5715"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "Kurzzeitig Illuminationsdir.",
    "entities": []
  },
  {
    "text_raw": "Vor 1902 ging er nach München, wo er sich auf das Dirigentenfach vorbereitet haben soll, sich aber bald der Kritik zuwandte und erste Texte veröffentlichte.",
    "entities": [
      [
        22,
        29,
        "LOC"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "I.",
    "entities": []
  },
  {
    "text_raw": "röm.-kath.) stud. nach Absolv. des Knabenkonvikts in Salzburg ab 1847 Med. an der Univ. Wien, 1849 in Prag und ab 1850 wieder in Wien;",
    "entities": [
      [
        53,
        61,
        "LOC"
      ],
      [
        53,
        61,
        "LOC-5399"
      ],
      [
        53,
        62,
        "LOC"
      ],
      [
        82,
        92,
        "ORG"
      ],
      [
        82,
        92,
        "ORG-5622"
      ],
      [
        82,
        92,
        "ORG-5642"
      ],
      [
        102,
        106,
        "ORG"
      ],
      [
        102,
        106,
        "ORG-5622"
      ],
      [
        102,
        106,
        "ORG-5642"
      ],
      [
        102,
        107,
        "ORG"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "Donau-Dampfschiffahrts- Ges. fungierte und nach 1857 als Sprachlehrer an der Handelsschule in Debreczin (Debrecen) wirkte;",
    "entities": []
  },
  {
    "text_raw": "Ausgehend von Werken der antiken Plastik und angeregt durch Gemälde Raffaels, schuf S.gute Kompositionen, die dem Künstler großen Erfolg eintrugen.",
    "entities": [
      [
        68,
        76,
        "PER"
      ],
      [
        68,
        76,
        "PER-5421"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "unter Schwach.",
    "entities": [
      [
        6,
        13,
        "PER"
      ],
      [
        6,
        13,
        "PER-5418"
      ],
      [
        6,
        13,
        "PER-5420"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "Auf Wunsch E.s erfolgte 1943 die Verlegung des Vereinssitzes nach Graz, wo Gauleiter Sigfried Uiberreither die Schirmherrschaft übernahm.",
    "entities": []
  },
  {
    "text_raw": "1876 wurde L. Dir. des Berliner Kupferstichkabinetts (1878 definitiver Dir., 1887 Geh.",
    "entities": [
      [
        23,
        52,
        "ORG"
      ],
      [
        23,
        52,
        "ORG-5611"
      ],
      [
        23,
        52,
        "ORG-5630"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "Er war auch ein ausgezeichneter Aquarellist.",
    "entities": []
  },
  {
    "text_raw": "Bes. geschätzt wurden seine Zeichnungen und Lithographien, die als der qualitätvollste Tl. seines Œuvres gelten.",
    "entities": []
  },
  {
    "text_raw": "Die Vorliebe für patriot. Stoffe, die die Literatur der Zeit prägte, zeigte sich auch in ihren nächsten Dramen (z. B. „Heinrich von Hohenstaufen“, 1813) und Balladen in der Nachahmung Bürgers, Herders und Schillers.",
    "entities": []
  },
  {
    "text_raw": "1878/79 errichtete er das 1. Kieferspital in Wien;",
    "entities": [
      [
        45,
        49,
        "LOC"
      ],
      [
        45,
        49,
        "LOC-5388"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "3. Kl. in die österr. Kriegsmarine ein.",
    "entities": [
      [
        14,
        34,
        "ORG"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "Ohne von den Bahnen historisierenden Bauens und Entwerfens abzuweichen, macht sich doch auch in seinem Werk der große Stilwandel seiner Epoche fühlbar.",
    "entities": []
  },
  {
    "text_raw": "daneben entstanden Selbstporträts und Bildnisse seiner Töchter, von denen Janina H. und auch sein Sohn Armin H. (Zeichnungen, Radierungen) künstler. tätig waren.",
    "entities": [
      [
        74,
        82,
        "PER-5412"
      ],
      [
        74,
        82,
        "PER-5414"
      ],
      [
        74,
        83,
        "PER"
      ],
      [
        103,
        110,
        "PER-5412"
      ],
      [
        103,
        110,
        "PER-5414"
      ],
      [
        103,
        111,
        "PER"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "In der Spätzeit werden seine Bilder größer, die Farben heller.",
    "entities": []
  },
  {
    "text_raw": "d. bild. Künste seit 1811, deren Mitgl. seit 1843.",
    "entities": []
  },
  {
    "text_raw": "Sohn von →Isaac (Isaak) Mautner, Vater von →Konrad Mautner und →Stephan (Stefan) Mautner, →Katharina (Käthy)",
    "entities": [
      [
        10,
        31,
        "PER"
      ],
      [
        10,
        31,
        "PER-5413"
      ],
      [
        44,
        58,
        "PER"
      ],
      [
        44,
        58,
        "PER-5412"
      ],
      [
        44,
        58,
        "PER-5414"
      ],
      [
        64,
        88,
        "PER"
      ],
      [
        64,
        88,
        "PER-5412"
      ],
      [
        64,
        88,
        "PER-5414"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "In seinen Arbeiten scheint er Anregungen von Carl Tietz verarbeitet zu haben, auch benutzte er virtuos Elemente des spätromant. Repertoires, gehörte aber v. a. zu den führenden Exponenten des Strengen Historismus, der sich in seinen Werken lange Zeit klass. verkörperte.",
    "entities": [
      [
        45,
        55,
        "PER"
      ],
      [
        45,
        55,
        "PER-5420"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "der Ärzte.",
    "entities": []
  },
  {
    "text_raw": "F. war Mitglied zahlreicher Fachverbände, so ab 1891 des Österreichischen Ingenieur- und Architektenvereins, ab 1893 der Genossenschaft der bildenden Künstler Wiens (Künstlerhaus), ab 1908 der Zentralvereinigung der Architekten Österreichs und ab 1913 der Wiener Bauhütte;",
    "entities": [
      [
        57,
        107,
        "ORG"
      ],
      [
        57,
        107,
        "ORG-5398"
      ],
      [
        121,
        178,
        "ORG-5398"
      ],
      [
        121,
        178,
        "ORG-5682"
      ],
      [
        121,
        179,
        "ORG"
      ],
      [
        193,
        239,
        "ORG"
      ],
      [
        193,
        239,
        "ORG-5398"
      ],
      [
        256,
        271,
        "ORG"
      ],
      [
        256,
        271,
        "ORG-5398"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "– Nach Besuch der Gymn. in Tyrnau (Trnava) und Preßburg sowie der phil. Jgg. in Preßburg stud. S. ab 1836 Med. an der Univ. Pest;",
    "entities": [
      [
        27,
        42,
        "LOC"
      ],
      [
        47,
        56,
        "LOC"
      ],
      [
        118,
        128,
        "ORG"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "ab 1849 mit Ludmila, geb. Hlasivcová, verheiratet.",
    "entities": [
      [
        12,
        36,
        "PER"
      ],
      [
        12,
        36,
        "PER-5412"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "Ab 1894 wirkte er in Budapest.",
    "entities": [
      [
        21,
        29,
        "LOC"
      ],
      [
        21,
        29,
        "LOC-5388"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "1938 trat B. krankheitsbedingt in den Ruhestand.",
    "entities": []
  },
  {
    "text_raw": "Gewerbever., 1868 nob., brachte F. die Eisen- und Stahlindustrie in Österreich zu ungeheurem Aufschwung.",
    "entities": []
  },
  {
    "text_raw": "Fächermaler, Radierer, Feuilletonist und Reiseschriftsteller tätig, entwarf Medaillen und illustrierte geographische Werke (J. v. Falke, Hellas und Rom, 1878",
    "entities": [
      [
        124,
        135,
        "PER"
      ],
      [
        124,
        135,
        "PER-5420"
      ],
      [
        124,
        135,
        "PER-5432"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "Die Bekanntschaft mit dem Textdichter O. Prechtler hatte Grillparzer (s. d.) vermittelt.",
    "entities": [
      [
        38,
        50,
        "PER"
      ],
      [
        38,
        50,
        "PER-5420"
      ],
      [
        57,
        68,
        "PER"
      ],
      [
        57,
        68,
        "PER-5420"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "Ihr Glaube an die Konstituierung eines internationalen Rechtsgefüges zur Verhinderung militär. Auseinandersetzungen erhielt 1894 insbes. neuen Ansporn durch das Friedensmanifest von Zar Nikolaus II., auf dessen Initiative hin 1899 die 1. Friedenskonferenz in Den Haag stattfand.",
    "entities": []
  },
  {
    "text_raw": "Auftrag waren die Portalgruppe sowie die bronzenen Fassadenstatuen für das Palais Equitable (ca. 1887–92, Wien).",
    "entities": []
  },
  {
    "text_raw": "Bes. beliebt jedoch waren seine humorist.-satir.",
    "entities": []
  },
  {
    "text_raw": "G. war einer der ersten Maler, denen die unmittelbare Wiedergabe der österr. Alpenlandschaft gelang.",
    "entities": []
  },
  {
    "text_raw": "Seine letzte Arbeit war die Restaurierung der Kirche St. Egid in Klagenfurt.",
    "entities": []
  },
  {
    "text_raw": "am Berliner Kongreß war er Sekretär Andrássys und hatte auch bei dessen Nachfolgern Haymerle und Kálnoky diese Stellung inne;",
    "entities": [
      [
        3,
        11,
        "LOC"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "Als Gelehrter, Schulmann und Pfarrer, nicht zuletzt als Kenner und Träger des sächs. Volkstums war er eine Stütze der Volksgruppe im Nösnerland.",
    "entities": []
  },
  {
    "text_raw": "Er folgte Schwind 1833 nach München und besuchte auch dort die Akad. 1844 kam er wieder nach Wien.",
    "entities": [
      [
        28,
        36,
        "LOC"
      ],
      [
        93,
        97,
        "LOC"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "13",
    "entities": []
  },
  {
    "text_raw": "L., auch als Illustrator berühmt, arbeitete im Stil Pilotys, ohne Effekthascherei, mit zarten Formen und Farben.",
    "entities": []
  },
  {
    "text_raw": ".",
    "entities": []
  },
  {
    "text_raw": "Bedeutung.",
    "entities": []
  },
  {
    "text_raw": "Bereits seit der Gymn.zeit lieferte S. vereinzelt Beitrr. für die Münchner „Fliegenden Blätter“ und den Berliner „Kladderadatsch“, schrieb aber auch Ged., von denen einige 1858/59 in „Illustrirtes Familienbuch zur Unterhaltung …“ des Österr. Lloyd erschienen.",
    "entities": [
      [
        76,
        94,
        "ORG"
      ],
      [
        114,
        128,
        "ORG"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "Der Höhepunkt seines Monumentalstils steht unter dem Einfluß von Ferdinand Hodler und in Kontrast zur lyr. Druckgraphik seiner Frühzeit.",
    "entities": [
      [
        65,
        81,
        "PER"
      ],
      [
        65,
        81,
        "PER-5420"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "Nach der Trennung von den Brüdern Schrammel 1892 entstand das Quartett Dänzer und S. 1893 konzertierte S. auf der Weltausst. in Chicago mit Bela Kürty und Johann Wächter (Geigen), Dänzer (G-Klarinette und Posthorn), seinem Sohn Willy S. (Gitarre und Harmonika) sowie den Sängern Marie Kiesel (s. Koerber M. v.), Gusti Reverelli, Georg Edler, Brüder Hirsch und dem Kunstpfeifer Hans Tranquillini („Baron Jean“) als Quintett Dänzer und S. 1895 erwarb er eine Singspielhallen-Konzession und spielte als Klarinettist im Wr. Spezialitäten-Quartett A. S., 1905 musizierte er im Maxim-Quartett;",
    "entities": [
      [
        128,
        135,
        "LOC"
      ],
      [
        140,
        150,
        "PER"
      ],
      [
        140,
        150,
        "PER-5420"
      ],
      [
        155,
        169,
        "PER"
      ],
      [
        155,
        169,
        "PER-5420"
      ],
      [
        228,
        235,
        "PER-5412"
      ],
      [
        228,
        236,
        "PER"
      ],
      [
        279,
        291,
        "PER"
      ],
      [
        279,
        291,
        "PER-5420"
      ],
      [
        312,
        327,
        "PER"
      ],
      [
        312,
        327,
        "PER-5420"
      ],
      [
        329,
        340,
        "PER"
      ],
      [
        329,
        340,
        "PER-5420"
      ],
      [
        377,
        394,
        "PER"
      ],
      [
        377,
        394,
        "PER-5420"
      ],
      [
        516,
        548,
        "ORG"
      ],
      [
        572,
        586,
        "ORG"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "Viele dieser Gedichtbände wurden später auch für den Buchhandel herausgegeben.",
    "entities": []
  },
  {
    "text_raw": "Gem. mit seinem Bruder Josef S. gründete er 1849 in der Leopoldstadt (Wien 2) die erste jüd. Haupt- und Unterrealschule, die später in eine Knaben- und Mädchenschule geteilt wurde.",
    "entities": [
      [
        88,
        120,
        "ORG"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "gest. Paris, Frankreich, 29. 6. 1907), mos., ging nach techn. Stud. in Wien (1878–82; 1880 1. Staatsprüfung) und vermutl. Budapest als Chemikernach Paris, wo er u. a. Mitarb. Nobels und zuletzt Dir. der Societé Centrale de Dynamite war, die er u. a. durch Gründung von Tochterges.",
    "entities": []
  },
  {
    "text_raw": "Leiter mit der Herstellung von Chromolithographien betraut, die er nach eigenen, aber auch nach Werken anderer Maler ausführte.",
    "entities": []
  },
  {
    "text_raw": "Sohn des Gymnasialprof., Zeichners und Malers Josef R. (1833–93); stud. 1883/84 Jus, daneben Kunstgeschichte an der Univ. Wien, 1884–93 an der Wr.",
    "entities": [
      [
        46,
        53,
        "PER-5413"
      ],
      [
        46,
        54,
        "PER"
      ],
      [
        116,
        126,
        "ORG"
      ],
      [
        116,
        126,
        "ORG-5622"
      ],
      [
        116,
        126,
        "ORG-5642"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "Nachdem 1923 das 1920 geschaffene österr. Archivamt aufgelöst worden war, wurden dessen Agenden von der Abt. „Oberste Archivleitung“ übernommen, zu deren Führung der 1920 zum Min.-Rat ernannte Archivdir. K. berufen wurde.",
    "entities": []
  },
  {
    "text_raw": "Akad. der Wiss.",
    "entities": []
  },
  {
    "text_raw": "Er war auch Sekretär und Bundesausschußmitgl.",
    "entities": []
  },
  {
    "text_raw": "ein Reisestipendium des Künstlerhauses, in dem er 1890 zum ersten Mal ausstellte, ermöglichte ihm 1900 weitere Reisen.",
    "entities": []
  },
  {
    "text_raw": "k.",
    "entities": []
  },
  {
    "text_raw": "S. unterrichtete Musik sowie Sprachen und begann, Feuilletons, Kurzgeschichten und Fortsetzungsromane zu schreiben, die in verschiedenen Ztg. und Z. erschienen.",
    "entities": []
  },
  {
    "text_raw": "für österr. Geschichtsforschung bringen wollte.",
    "entities": []
  },
  {
    "text_raw": "†",
    "entities": []
  },
  {
    "text_raw": "Anfang 1869 wurde er vom K. nach Wien berufen.",
    "entities": [
      [
        33,
        37,
        "LOC"
      ],
      [
        33,
        37,
        "LOC-5388"
      ],
      [
        33,
        38,
        "LOC"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "1899–1905 leitete S. die Red. der sozialdemokrat. Tagesztg. „Delnické listy“ in Wien.",
    "entities": [
      [
        61,
        75,
        "ORG"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "Kontakte mit I. Kuranda (s. d.) ließen N. die Laufbahn eines Journalisten einschlagen.",
    "entities": []
  },
  {
    "text_raw": "– B. studierte 1909–11 Maschinenbau an der TH in Wien und publizierte bereits damals in der „HP-Fachzeitung für Automobilismus und Flugtechnik“ sowie der „Österreichischen Flug-Zeitschrift“.",
    "entities": [
      [
        43,
        53,
        "ORG"
      ],
      [
        93,
        142,
        "ORG"
      ],
      [
        155,
        188,
        "ORG"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "nach dem Tod des Vaters bewarb sich P. um Aufnahme in die österr. Armee, dann in die Fremdenlegion und in den Indian Service, wurde jedoch wegen Untauglichkeit abgewiesen, dagegen für die amerikan. Unionsarmee angeworben.",
    "entities": [
      [
        0,
        4,
        "LOC"
      ],
      [
        188,
        209,
        "ORG"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "München",
    "entities": []
  },
  {
    "text_raw": "Ausst.: Weltausst. Paris 1867, Weltausst. Wien 1873, Berlin 1874, München 1879, Hamburg 1887, Barcelona 1891",
    "entities": [
      [
        19,
        24,
        "LOC"
      ],
      [
        19,
        24,
        "LOC-5388"
      ],
      [
        19,
        24,
        "LOC-5390"
      ],
      [
        42,
        46,
        "LOC"
      ],
      [
        42,
        46,
        "LOC-5388"
      ],
      [
        42,
        46,
        "LOC-5390"
      ],
      [
        53,
        59,
        "LOC"
      ],
      [
        53,
        59,
        "LOC-5388"
      ],
      [
        53,
        59,
        "LOC-5390"
      ],
      [
        66,
        73,
        "LOC"
      ],
      [
        66,
        73,
        "LOC-5388"
      ],
      [
        66,
        73,
        "LOC-5390"
      ],
      [
        80,
        87,
        "LOC"
      ],
      [
        80,
        87,
        "LOC-5388"
      ],
      [
        80,
        87,
        "LOC-5390"
      ],
      [
        94,
        103,
        "LOC"
      ],
      [
        94,
        103,
        "LOC-5388"
      ],
      [
        94,
        103,
        "LOC-5390"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "Vor dem Nationalsozialismus über Zürich und Paris in die USA geflüchtet, verf. sie über ihren Weg ins Exil das bewegende autobiograph. Buch „Der Riß der Zeit geht durch mein Herz“ (1970).",
    "entities": []
  },
  {
    "text_raw": "auch bildet er neue Wortzusammensetzungen.",
    "entities": []
  },
  {
    "text_raw": "1824 nahm er eine provisor. Lehrstelle in Cilli und 1825 in Graz an.",
    "entities": [
      [
        42,
        48,
        "LOC"
      ],
      [
        60,
        65,
        "LOC"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "T. war ab 1883 Mitgl. der Genossenschaft der bildenden Künstler Wiens (Künstlerhaus), 1909–13 Mitgl. der Vereinigung dt.mähr. bildender Künstler, 1913–18 Mitgl. und Präs. des Mähr. Künstlerbunds und ab 1922 Mitgl. der Vereinigung der dt.mähr. bildenden Künstler „Scholle“, die sich als Zusammenschluss aller Brünner dt. Künstlervereinigungen gebildet hatte.",
    "entities": [
      [
        26,
        83,
        "ORG"
      ],
      [
        26,
        83,
        "ORG-5398"
      ],
      [
        26,
        84,
        "ORG"
      ],
      [
        105,
        144,
        "ORG"
      ],
      [
        106,
        144,
        "ORG-5398"
      ],
      [
        106,
        145,
        "ORG"
      ],
      [
        175,
        194,
        "ORG"
      ],
      [
        175,
        194,
        "ORG-5398"
      ],
      [
        175,
        194,
        "ORG-5686"
      ],
      [
        218,
        271,
        "ORG"
      ],
      [
        263,
        270,
        "ORG"
      ],
      [
        263,
        270,
        "ORG-5398"
      ],
      [
        263,
        271,
        "ORG"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "und stellv. Vors. der Ende 1917 unter dem Namen „Organisation der Wiener Presse“ gegründeten Journalistengewerkschaft, deren Vorstand er bis 1925 angehörte.",
    "entities": [
      [
        49,
        79,
        "ORG"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "Über pathet. gesteigerte, detailreiche Landschaften gelangte P. zu intimen Naturausschnitten und idyllischen Stimmungen.",
    "entities": []
  },
  {
    "text_raw": "P. war gründendes Mitgl. der Wr. Bauhütte und wurde vielfach geehrt und ausgezeichnet.",
    "entities": [
      [
        29,
        41,
        "ORG"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "Im Zuge der Mobilisierung 1914 wurde er als Kriegsberichterstatter für das „Fremdenblatt“ und die anderen Bll. der „Elbemühl“ dem Kriegspressequartier zugeteilt und verfaßte vor allem regelmäßig fachwiss. Berr. für das „Fremdenblatt“.",
    "entities": [
      [
        116,
        124,
        "ORG"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "1883 wurde er Prof. an der Akad. der bildenden Künste.",
    "entities": [
      [
        27,
        53,
        "ORG"
      ],
      [
        27,
        53,
        "ORG-5611"
      ],
      [
        27,
        53,
        "ORG-5689"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "Stud. in Klausenburg Jus und wurde, nach kurzer Beamtenlaufbahn beim Siebenbürg. Gubernium (bis 1836), Journalist.",
    "entities": [
      [
        9,
        21,
        "LOC"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "Ihr reiner Linienstil war einige Zeit auch mehr geschätzt als K.s komplizierte maler. Leistung, die ihn als den bedeutendsten österr. Maler der Jahrhundertwende erscheinen läßt.",
    "entities": []
  },
  {
    "text_raw": "Für den böhmischen Einfluss auf die Wiener Architektur spielte B. eine wichtige Rolle:",
    "entities": []
  },
  {
    "text_raw": "Weiters war er auch im Juni 1799 in der ersten Schlacht bei Zürich engagiert.",
    "entities": []
  },
  {
    "text_raw": "erfaßten Genres exot. Volkslebens, schuf M. auch Landschaften und Porträts.",
    "entities": []
  },
  {
    "text_raw": "Nach dem Tode seines Vaters, 1870, übersiedelte er nach Salzburg.",
    "entities": [
      [
        56,
        64,
        "LOC"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "1848 wurde er als Registrator in das Min. für Cultus und Unterricht berufen, 1859 i. R. 1862 übernahm er die wiss. Leitung des Verlags Artaria & Co. S.s wiss. Laufbahn begann spät, zunächst als Autodidakt, später als mathemat. Geograph und Kartograph.",
    "entities": []
  },
  {
    "text_raw": "1884–94 malte er im eigenen Atelier in Krakau.",
    "entities": [
      [
        39,
        45,
        "LOC"
      ],
      [
        39,
        45,
        "LOC-5388"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "So wurden 1923 die N. V. Vereenigde Textiel Maatschappijen Mautner in Amsterdam und 1924 die Belgrader Textilwerke AG gegründet, 1925 die Textilfabrik Trumau-Marienthal und 1926 eine Tuchfabrik im ungarischen Újpest erworben.",
    "entities": [
      [
        70,
        79,
        "LOC"
      ],
      [
        70,
        79,
        "LOC-5388"
      ],
      [
        70,
        80,
        "LOC"
      ],
      [
        93,
        102,
        "LOC"
      ],
      [
        93,
        102,
        "LOC-5388"
      ],
      [
        93,
        103,
        "LOC"
      ],
      [
        138,
        168,
        "ORG"
      ],
      [
        138,
        168,
        "ORG-5657"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "Prinzipien arbeitete (unveröff.).",
    "entities": []
  },
  {
    "text_raw": "Ab 1837 war er Praktikant, ab 1849 Graveuradjunkt am Hauptmünzamt.",
    "entities": [
      [
        53,
        65,
        "ORG"
      ],
      [
        53,
        65,
        "ORG-5611"
      ],
      [
        53,
        65,
        "ORG-5791"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "Dennoch hatte T., dessen Porträttypus auf einer eher statuar. Auffassung basierte, mit seinen Arbeiten großen Erfolg und zählte neben Daffinger zu den gefragtesten Porträtminiaturisten.",
    "entities": []
  },
  {
    "text_raw": "seit 1908 wegen Überarbeitung geisteskrank.",
    "entities": []
  },
  {
    "text_raw": "Verfolgt von schweren Unglücksfällen in seiner Familie, übersiedelte er nach Budapest, wo er 1892 Redakteur des Parlaments-Tagebuchs wurde.",
    "entities": [
      [
        77,
        85,
        "LOC"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "Witzblatt",
    "entities": []
  },
  {
    "text_raw": "Ab 1870 lebte er außerordentlich aktiv in Krakau.",
    "entities": [
      [
        42,
        48,
        "LOC"
      ],
      [
        42,
        48,
        "LOC-5388"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "Seine bedeutendsten Werke sind routiniert gemalte Genrebilder im Stil der Münchner Schule, seine Porträts, um derentwillen er sehr geschätzt wurde, zeigen minutiöse Detailarbeit.",
    "entities": []
  },
  {
    "text_raw": "Als Maler der dt. Sagenwelt und vor allem der antiken Mythol. machte er sich früh einen guten Namen.",
    "entities": []
  },
  {
    "text_raw": "1807 Domherr bei der Kollegiatkirche Allerheiligen auf dem Hradschin.",
    "entities": []
  },
  {
    "text_raw": "Ganz dem ung. Landespatriotismus ergeben, wollte er in seinen Arbeiten zeigen, in wie hohem Maße das evang. Wesen zur geistigen Entfaltung der Magyaren beigetragen hat.",
    "entities": []
  },
  {
    "text_raw": "für die Handelswerte im Handelsmin., als Obmann der Ringziegelofen AG, Mähr. Schönberg, Dion.mitgl. und Verwaltungsrat der Keltschaner Zuckerfabrik AG, Keltschan (Kelcany), Präs. bzw. Dion.rat in den Flachsspinnereien in Wiesenberg (Loucná nad Desnou) und Friedland an der Mohra (Bridlicná), Präs. der Zuckerfabrik AG in Ottmachau (Otmuchów) sowie Verwaltungsrat, nach dem Krieg Dion.rat der Zuckerraffinerie in Lundenburg (Breclav).",
    "entities": [
      [
        52,
        69,
        "ORG"
      ],
      [
        123,
        150,
        "ORG"
      ],
      [
        412,
        423,
        "LOC"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "1874 FZM. 1861–1913 fungierte R. als Kurator",
    "entities": []
  },
  {
    "text_raw": "Längst beschränkte sich S.s Tätigkeit nicht mehr allein auf Bildnisse – Genrethemen und Illustrationen entwickelten sich zu weiteren Schwerpunkten.",
    "entities": []
  },
  {
    "text_raw": "in Wien.",
    "entities": [
      [
        3,
        7,
        "LOC"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "Ab 1875 war er als techn. Konsulent der k. k. priv.",
    "entities": []
  },
  {
    "text_raw": "Sein Bestreben war es, eine rein geistige, ideale Vorstellung im Bereich der Wirklichkeit überzeugend auszudrücken.",
    "entities": []
  },
  {
    "text_raw": "Wesen Wr. Neustadts bes. engagiert, gründete er u. a. 1893 die Ortsgruppe des Ver. „Südmark“, deren Leitung er nach einigen Jahren übernahm und bis 1909 innehatte, weiters war er auch Vorstand, später Ehrenvors., des Wr. Neustädter Turnver. sowie Mitbegründer und Obmann-Stellv.",
    "entities": [
      [
        84,
        92,
        "ORG"
      ],
      [
        217,
        240,
        "ORG"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "Nach dem Stud. von Architektur und Baugewerbe an der Wr. Staatsgewerbeschule stud. er an der Wr. Akad. d. bild. Künste unter Griepenkerl (s.d.), Delug (s. d.) und Unger;",
    "entities": [
      [
        53,
        76,
        "ORG"
      ],
      [
        53,
        76,
        "ORG-5697"
      ],
      [
        93,
        118,
        "ORG"
      ],
      [
        93,
        118,
        "ORG-5642"
      ],
      [
        125,
        136,
        "PER"
      ],
      [
        125,
        136,
        "PER-5418"
      ],
      [
        145,
        150,
        "PER"
      ],
      [
        145,
        150,
        "PER-5418"
      ],
      [
        163,
        168,
        "PER"
      ],
      [
        163,
        168,
        "PER-5418"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "Verteidiger des parlamentarischen Zentralismus.",
    "entities": []
  },
  {
    "text_raw": "Steuerbeamter bei der Gemeinde Wien, Oberkontrollor i.R.",
    "entities": [
      [
        31,
        35,
        "LOC"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "Daneben lag der Schwerpunkt des Handelsunternehmens auf dem internationalen Woll- sowie dem Band- und Mousselinehandel.",
    "entities": []
  },
  {
    "text_raw": "Bereits 1923 gründete er die „Beiträge zur ärztlichen Fortbildung“, deren Schriftleitung er übernahm.",
    "entities": []
  },
  {
    "text_raw": "F., ein Pionier der Erzeugung künstlicher Kälte und der Pasteurisation in Österreich, gründete außerdem die Vereinigten Eisfabriken in Wien XX.",
    "entities": []
  },
  {
    "text_raw": "Erfand die Wiener Ätzmethode.",
    "entities": []
  },
  {
    "text_raw": "Sohn des Gastwirts und Hoteliers Josef Bauer (1843–1915) und von Maria Anna Bauer, geb. Flemmich (1847–1883), Vater der Architekten Otto Heinrich Bauer, Harald Bauer (beide s. unten) und Wolfgang Bauer (1911–1995).",
    "entities": [
      [
        33,
        44,
        "PER"
      ],
      [
        33,
        44,
        "PER-5412"
      ],
      [
        33,
        44,
        "PER-5414"
      ],
      [
        65,
        96,
        "PER"
      ],
      [
        65,
        96,
        "PER-5412"
      ],
      [
        65,
        96,
        "PER-5414"
      ],
      [
        132,
        150,
        "PER"
      ],
      [
        132,
        150,
        "PER-5413"
      ],
      [
        153,
        165,
        "PER"
      ],
      [
        153,
        165,
        "PER-5413"
      ],
      [
        187,
        201,
        "PER"
      ],
      [
        187,
        201,
        "PER-5413"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "1876 erhielt er bei der Weltausst. in Philadelphia eine Bronzemedaille für das Porträt seiner Schwester, 1882 in London eine Goldmedaille für das Bild „Der Botschafter“.",
    "entities": [
      [
        38,
        50,
        "LOC"
      ],
      [
        38,
        50,
        "LOC-5388"
      ],
      [
        38,
        50,
        "LOC-5390"
      ],
      [
        113,
        119,
        "LOC"
      ],
      [
        113,
        119,
        "LOC-5388"
      ],
      [
        113,
        119,
        "LOC-5390"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "Stud. in Prag bei Führich, in Wien bei Waldmüller, in München bei Mor.",
    "entities": [
      [
        9,
        13,
        "LOC"
      ],
      [
        9,
        13,
        "LOC-5399"
      ],
      [
        9,
        14,
        "LOC"
      ],
      [
        18,
        25,
        "PER"
      ],
      [
        18,
        25,
        "PER-5418"
      ],
      [
        18,
        25,
        "PER-5420"
      ],
      [
        30,
        34,
        "LOC"
      ],
      [
        30,
        34,
        "LOC-5399"
      ],
      [
        30,
        35,
        "LOC"
      ],
      [
        39,
        49,
        "PER"
      ],
      [
        39,
        49,
        "PER-5418"
      ],
      [
        39,
        49,
        "PER-5420"
      ],
      [
        54,
        61,
        "LOC"
      ],
      [
        54,
        61,
        "LOC-5399"
      ],
      [
        54,
        62,
        "LOC"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "1881 Vorsitzender der Debrecziner Synode, 1883/84 des Gen. Konvents und der Gen. Gesangbuch-Komm.",
    "entities": [
      [
        22,
        33,
        "LOC"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "Daneben entstanden zwei weitere, in der Erscheinung französ. beeinflußte Bauten:",
    "entities": []
  },
  {
    "text_raw": "1916 Dr. techn. h. c.;",
    "entities": []
  },
  {
    "text_raw": "Seinen gesamten Nachlaß widmete er der Genossenschaft der bildenden Künstler Wiens;",
    "entities": []
  },
  {
    "text_raw": "G., führend am Ausbau Wiens beteiligt, emigrierte 1939 nach England.",
    "entities": [
      [
        60,
        67,
        "LOC"
      ],
      [
        60,
        67,
        "LOC-5388"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "Er gab insgesamt 37 Gedichtsmlg. heraus und schrieb kurze lyr.-dramat.",
    "entities": []
  },
  {
    "text_raw": "24. 7. 1860;",
    "entities": []
  },
  {
    "text_raw": "P., 1904–13 Red. der Z. „Katolicki list“ (Kath. Bl.), begründete die Z. „Bogoslovna smotra“ (Theolog. Rundschau) und verfaßte zahlreiche Artikel.",
    "entities": [
      [
        25,
        39,
        "ORG"
      ],
      [
        73,
        90,
        "ORG"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "Seit 1895 gehörte H. dem Wr. Künstlerhaus an (Gedächtnisausst. 1918).",
    "entities": [
      [
        24,
        41,
        "ORG"
      ],
      [
        25,
        41,
        "ORG"
      ],
      [
        25,
        41,
        "ORG-5398"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "Obwohl bei F., einem vorzüglichen Landschaftsmaler mit starkem Farbempfinden, Einflüsse der Münchner Schule und später des Impressionismus zu merken sind, entwickelte er doch einen individuellen Stil.",
    "entities": []
  },
  {
    "text_raw": "1874 unterrichtete S. an der Fachschule für Goldschmiede.",
    "entities": [
      [
        29,
        56,
        "ORG"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "Vermählt 20. 6. 1812",
    "entities": []
  },
  {
    "text_raw": "Das 1913 in eine A. G. umgewandelte Werk, deren Präs. K. wurde, konnte bei Ausbruch des Ersten Weltkrieges durch die vorhandene Patronenfabrik und die Kesselabt.",
    "entities": []
  },
  {
    "text_raw": "17. 4. 1883",
    "entities": []
  },
  {
    "text_raw": "und der vorbereitenden Skizzen herangezogen wurden, wesentliche Bedeutung zu.",
    "entities": []
  },
  {
    "text_raw": "Sie vertraten die Idee des Gesamtkunstwerkes und waren überzeugt von der Notwendigkeit eines neuen Stils, der auf dem Zweck und der daraus folgenden Wahl der Konstruktion beruht und damit immer neue Charaktere erzeugt.",
    "entities": []
  },
  {
    "text_raw": "Mus.",
    "entities": []
  },
  {
    "text_raw": "In dieser Zeit wirkte er u. a. an der Entwicklung einer Friktionsbremse und einer Sicherheitskupplung mit und wurde zu Beratungen des Ver. dt. Eisenbahnverwaltungen und zu Stud.reisen nach Dtld., Belgien und England entsandt.",
    "entities": [
      [
        189,
        194,
        "LOC"
      ],
      [
        196,
        204,
        "LOC"
      ],
      [
        208,
        216,
        "LOC"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "Vielfach geehrt und ausgezeichnet, u. a. Mitgl. der Tschech. Akad. der Wiss. und Künste.",
    "entities": []
  },
  {
    "text_raw": "Philol. am Kollegium in Klausenburg",
    "entities": []
  },
  {
    "text_raw": "In seinem Heim veranstaltete er mehr als 700 Quartettabende und nahm im Musikleben Wiens eine wichtige Stellung ein.",
    "entities": []
  },
  {
    "text_raw": "1873 gestaltete er eine „Hypsometrische Übersichtskarte der Alpen“ (1:1,7 Mio.), die die Höhenplastik des Alpenbogens (mit Profil) vom Mont Blanc bis zur Rax zeigt, 1868–81 gem. mit Scheda (s. d.) den „Handatlas der neuesten Geographie …“, 1876 eine „Hypsometrische Übersichts-Karte der Österreichisch-Ungarischen Monarchie“ (1:864.000, 4 Bll.).",
    "entities": [
      [
        182,
        188,
        "PER"
      ],
      [
        182,
        188,
        "PER-5420"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "Sohn eines Buchhändlers; stud. an der Wr.",
    "entities": []
  },
  {
    "text_raw": "Die Landschaft tritt mehr und mehr zurück und ist in den Tierszenen nur mehr Stimmungskulisse.",
    "entities": []
  },
  {
    "text_raw": "Er besaß dann ein eigenes Atelier in Wien.",
    "entities": [
      [
        37,
        41,
        "LOC"
      ],
      [
        37,
        41,
        "LOC-5388"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "24. 1. 1848",
    "entities": []
  },
  {
    "text_raw": "1847 war er in München, 1850 in Köln und 1851 in Südtirol.",
    "entities": [
      [
        15,
        22,
        "LOC"
      ],
      [
        15,
        22,
        "LOC-5388"
      ],
      [
        32,
        36,
        "LOC"
      ],
      [
        32,
        36,
        "LOC-5388"
      ],
      [
        49,
        57,
        "LOC"
      ],
      [
        49,
        57,
        "LOC-5388"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "Nach Stud.",
    "entities": []
  },
  {
    "text_raw": "Einige seiner Werke erlangten, als Lithographien verbreitet, volkstümliche Beliebtheit.",
    "entities": []
  },
  {
    "text_raw": "Verdienste erwarb er sich jedoch als Verwaltungsrat (ab 1876, ab 1882 Präs.) des Assekuranzver. von Zuckerfabrikanten in der Österr.-ung.",
    "entities": []
  },
  {
    "text_raw": "Seine Werke befinden sich u. a. in der Národní galerie in Prag sowie in anderen bedeutenden tschech. Galerien.",
    "entities": []
  },
  {
    "text_raw": "R.s Hauptinteresse galt dem Schaffen Wagners, das er in exemplar. Auff. propagierte.",
    "entities": []
  },
  {
    "text_raw": "Ges., trat er tatkräftig für die österr. Amateurphotographie ein.",
    "entities": []
  },
  {
    "text_raw": "S. war seit den 70er Jahren hauptsächl. auf Stilleben mit oriental. Requisiten spezialisiert und galt zu Lebzeiten als ein beim internationalen Sammlerpublikum gefragter Maler.",
    "entities": []
  },
  {
    "text_raw": "19. 9. 1888;",
    "entities": []
  },
  {
    "text_raw": "S. stud. 1823 in Göttingen",
    "entities": []
  },
  {
    "text_raw": "Höhepunkt dieser Tätigkeit bildeten das illustrierte Prachtwerk „Die österreichische Armee von 1700 bis 1867“ (1895, Reprint 1971) sowie „Historische Legionen Habsburgs“ (1896).",
    "entities": []
  },
  {
    "text_raw": "röm.-kath.), erhielt ersten Unterricht durch seinen Vater und stud. 1829–34 an der Wr. ABK, in deren Ausst. er ab 1835 vertreten war.",
    "entities": [
      [
        52,
        57,
        "PER"
      ],
      [
        52,
        57,
        "PER-5418"
      ],
      [
        83,
        90,
        "ORG"
      ],
      [
        83,
        90,
        "ORG-5642"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "Nach der Aussöhnung mit der Familie kehrte das Ehepaar 1885 nach Harmannsdorf zurück, wo S. zum Broterwerb weiterhin Liebesromane verf., die von einer realist. Schreibweise geprägt und an vielen Stellen autobiograph. gefärbt sind.",
    "entities": [
      [
        65,
        78,
        "LOC"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "Enge Kontakte zu vielenbedeutenden Vertretern des öff. Lebens Ungarns sowie Berr. zur ung. Volkswirtschaft und zu einzelnen Ind.zweigen sowie einbreit gefächertes Themenspektrum trugenzu S.s großem journalist.",
    "entities": []
  },
  {
    "text_raw": "Seine wertvolle Bibl. und ein Manuskript von sieben Foliobde.",
    "entities": []
  },
  {
    "text_raw": "Der starke Einfluß Schillers und ein unvollendeter Sonettenkranz verdienen bes. Erwähnung.",
    "entities": []
  },
  {
    "text_raw": "Erstatter einen ausgezeichneten Namen machen konnte und zu dessen Aufschwung er beitrug.",
    "entities": []
  },
  {
    "text_raw": "in Regensburg, 1870 Dombauführer von St. Stephan in Wien und 1873 Chef des Architekturbüros der „Donau-Baugesellschaft“.",
    "entities": [
      [
        3,
        13,
        "LOC"
      ],
      [
        3,
        13,
        "LOC-5388"
      ],
      [
        75,
        118,
        "ORG-5611"
      ],
      [
        75,
        118,
        "ORG-5612"
      ],
      [
        75,
        119,
        "ORG"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "1905–06 trat er als Publizist auf Seiten von →Julius d. J. Graf Andrássys liberaler Verfassungspartei (Alkotmánypárt) entschieden gegen die Regierung von",
    "entities": [
      [
        84,
        117,
        "ORG"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "V. a.",
    "entities": []
  },
  {
    "text_raw": "1856 pachtete M. von der Stadtgemeinde Karlsbad den Versand des Mineralwassers und erreichte durch ein weitverzweigtes Niederlagensystem rasch steigende Absatzziffern.",
    "entities": [
      [
        39,
        47,
        "LOC"
      ],
      [
        39,
        47,
        "LOC-5388"
      ],
      [
        39,
        48,
        "LOC"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "wuchs in Arad (Banat) auf und besuchte dann das Gymn. in Dresden.",
    "entities": [
      [
        9,
        13,
        "LOC"
      ],
      [
        9,
        13,
        "LOC-5388"
      ],
      [
        9,
        14,
        "LOC"
      ],
      [
        57,
        64,
        "LOC"
      ],
      [
        57,
        64,
        "LOC-5399"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "Das Angebot einer Professur in Prag hatte er schon früher mangels Sprachkenntnissen selbst abgelehnt.",
    "entities": []
  },
  {
    "text_raw": "Um der ständigen Polizeiaufsicht zu entgehen, lebte er ab 1883 in Paris.",
    "entities": [
      [
        66,
        71,
        "LOC"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "Die Mehrzahl dieser reflexiven und moralisierenden Gedichte, von denen viele vertont wurden, erschien in der führenden kath. Z. „Dom in svet“ (Heim und Welt).",
    "entities": [
      [
        129,
        140,
        "ORG"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "1927 folgte er ¿Ludwig Linsbauer als Direktor der Höheren Bundeslehranstalt und Bundesversuchsstation für Wein-, Obst- und Gartenbau in Klosterneuburg nach.",
    "entities": [
      [
        50,
        150,
        "ORG"
      ],
      [
        136,
        151,
        "LOC"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "1873 befand sich R. auf Einladung einer Familie, für die er bereits in Rom Bilder gemalt hatte, in England.",
    "entities": [
      [
        99,
        106,
        "LOC"
      ],
      [
        99,
        106,
        "LOC-5391"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "Ab 1888 lebte er in Wien als freischaffender Künstler und wandelte sich vom reinen Landschafts- zum Porträtmaler.",
    "entities": [
      [
        20,
        24,
        "LOC"
      ],
      [
        20,
        24,
        "LOC-5388"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "leitete 1874–78 „Das Inland“ und später den „Patrioten“ und gründete 1874 den Grillparzerver.",
    "entities": [
      [
        17,
        27,
        "ORG"
      ],
      [
        45,
        54,
        "ORG"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "Akad.",
    "entities": []
  },
  {
    "text_raw": "Neffe des Vorigen und des Juristen Friedrich K. (s. d.), Vetter des Folgenden; wurde nach einer techn. Ausbildung Sparkassenbeamter und hoffte, nebenbei weitgehend seinen literar. Neigungen leben zu können.",
    "entities": [
      [
        35,
        46,
        "PER-5412"
      ],
      [
        35,
        47,
        "PER"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "Seine Werke befinden sich in der Magyar Nemzeti Galéria (Budapest) und in vorwiegend dt. Smlgg., der größte Tl. in Privatsmlgg.",
    "entities": []
  },
  {
    "text_raw": "Akad. d. bild. Künste, dann bei seinem Bruder Eduard Ch. und bei Makart.",
    "entities": [
      [
        46,
        55,
        "PER-5418"
      ],
      [
        46,
        55,
        "PER-5420"
      ],
      [
        46,
        56,
        "PER"
      ],
      [
        65,
        71,
        "PER"
      ],
      [
        65,
        71,
        "PER-5418"
      ],
      [
        65,
        71,
        "PER-5420"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "1954 unternahm eine neuerliche Ausst. — wieder in Salzburg — durch Konfrontation mit Zeitgenossen und durch Hervorheben der maler. Qualitäten den Versuch einer Korrektur.",
    "entities": []
  },
  {
    "text_raw": "In der von ¿Robert Stricker herausgegebenen Wochenzeitung \"Die neue Welt\" veröffentlichte er seit 1929 eine Serie von Reisefeuilletons unter dem Titel \"Aus meiner Reisemappe\".",
    "entities": []
  },
  {
    "text_raw": "Er übersetzte und bearbeitete außerdem ausländ., vor allem engl. und französ. Literatur.",
    "entities": []
  },
  {
    "text_raw": "Prägung, die sich durch Prägnanz der Linienführung, klare Farbigkeit und strenge Tektonik auszeichnet.",
    "entities": []
  },
  {
    "text_raw": "es folgte das Josef-Werndl-Denkmal (1894, Steyr), das den herkömml. Herrscher-Trabanten-Typus, offene Form und räuml. Aktion in neuartiger Weise mit Alltagstracht und monumentalisierten Arbeiterfiguren verband.",
    "entities": [
      [
        14,
        26,
        "PER"
      ],
      [
        14,
        26,
        "PER-5775"
      ],
      [
        42,
        47,
        "LOC"
      ],
      [
        42,
        47,
        "LOC-5388"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "Autor von Fibeln und Lesebüchern für Volksschulen,",
    "entities": []
  },
  {
    "text_raw": "Wurde nach jurid., philosoph. und theolog. Stud. in Klausenburg 1841 Kanzlist, 1842 Tafelrichter bei der kgl. Gerichtstafel ebenda.",
    "entities": [
      [
        52,
        64,
        "LOC"
      ],
      [
        105,
        123,
        "ORG"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "Als Vertreter des Herrenjägertums der späten Monarchie ist P. – und auch sein davon geprägtes Werk – Repräsentant eines reizvollen Randkapitels österr. Kulturgeschichte des späten 19. Jh.",
    "entities": []
  },
  {
    "text_raw": "Als Vertreter des linken Parteiflügels zählte er 1921 jedoch zu den Mitgründern der Kommunistischen Partei der Tschechoslowakei (KPTsch) und wurde deren erster Klubobmann im Senat sowie Partei-Ehrenvorsitzender.",
    "entities": []
  },
  {
    "text_raw": ", bis 1924 Mitgl. des österr. Bundesrats.",
    "entities": [
      [
        22,
        40,
        "ORG"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "Seit 1907 Künstlerhausmitgl., war H. auch Präs. der Wr. Künstlergenossenschaft.",
    "entities": [
      [
        10,
        27,
        "ORG"
      ],
      [
        10,
        27,
        "ORG-5398"
      ],
      [
        52,
        78,
        "ORG"
      ],
      [
        52,
        78,
        "ORG-5398"
      ],
      [
        52,
        78,
        "ORG-5686"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "Auch hier trachtete er, seine Ansichten durch Gründung einer freireligiös-phil.",
    "entities": []
  },
  {
    "text_raw": "seine Bedeutung ist begründet in der einmaligen Verbindung einer akrib. beobachteten Natur mit einem übergreifenden symbolist. Gehalt seiner Gemälde.",
    "entities": []
  },
  {
    "text_raw": "Lehr- und Versuchsanstalt, an der er eine Reihe bibliophiler Ausgaben veranlaßte.",
    "entities": []
  },
  {
    "text_raw": "Mit ihnen gem. gestaltete er 1861 eine im Druck erschienene Darstellung zum „Maskierten Festzug bei der Eröffnung der Gasbeleuchtung“ in Bozen.",
    "entities": [
      [
        137,
        142,
        "LOC"
      ],
      [
        137,
        142,
        "LOC-5388"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "am St.-Niklas-Turm (Piaristen) und einem Gymn.- jahr in Stuhlweißenburg (Székesfehérvár) absolv. S. 1835–37",
    "entities": [
      [
        41,
        71,
        "ORG"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "1885–94 war er auch Red. der Z. „Muvészeti Ipar“ (Kunstind.).",
    "entities": [
      [
        33,
        47,
        "ORG"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "1841 wurde „Genoveva“ und „Der Diamant“ abgeschlossen, 1842 der Druck der ersten Gedichtsmlg. durchgeführt.",
    "entities": []
  },
  {
    "text_raw": ", 1813 wurde er FZM und zum provisor. Civil- und Militär-Gouverneur von Illyrien bestellt, ab 19. 8. 1814 hatte L. die Aufgabe eines Präs. des Militär-Appellationsgerichtes, bis am 31. 12. 1814 seine Ernennung zum kommandierenden General in Venetien mit dem Sitz in Padua erfolgte.",
    "entities": [
      [
        72,
        80,
        "LOC"
      ],
      [
        143,
        172,
        "ORG"
      ],
      [
        266,
        271,
        "LOC"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "in Kaschau zugeteilt, 1903–05 stud. er an der Techn. Hochschule in Wien, im Jänner 1906 erfolgte seine Kommandierung zum Techn. Militärkomitee, wo er sich mit Fragen der Lederindustrie, des Bekleidungs- und Ausrüstungswesens zu befassen hatte.",
    "entities": [
      [
        46,
        71,
        "ORG"
      ],
      [
        121,
        142,
        "ORG"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "Obwohl er neue Lösungen auf dem Gebiet der Gelenkschirurgie sowie der konservativen Behandlung von Gelenksdurchschüssen fand, blieb sein Wirken für ärztl. Standesinteressen sowie als Wr. Gmd.",
    "entities": []
  },
  {
    "text_raw": "„Heimatlied“, kleine goldene Staatsmedaille und Kaiserpreis 1905, „Stadt und Land bekränzen das Wappen Niederösterreichs“, große goldene Medaille St. Petersburg (Ausst. „Die Kinderwelt“), jetzt Hist. Mus.",
    "entities": [
      [
        146,
        160,
        "LOC"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "1883–84 erfolgte unter S.s Planung ein Neubau in Wien 3 als erste eigens zur Unterbringung von Geisteskranken errichtete Privatanstalt in Wien, die S. 1890 bis zu einer Kapazität von über 60 Patienten erweiterte.",
    "entities": []
  },
  {
    "text_raw": "1823–29 besuchte er auch die Schule für Historienmalerei und -zeichnung und eröffnete bereits 1824 ein eigenes Atelier.",
    "entities": []
  },
  {
    "text_raw": "Sohn eines Landwirts, besuchte die Schauspielschule und die Univ. in Wien, seit 1882 Redakteur bei verschiedenen Ztgn.",
    "entities": [
      [
        35,
        51,
        "ORG"
      ],
      [
        60,
        73,
        "ORG"
      ],
      [
        75,
        79,
        "ORG"
      ],
      [
        99,
        112,
        "ORG"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "Stud. und prom. 1875 an der Dt. Univ. Prag, wo er sechs Jahre als Ass.",
    "entities": [
      [
        28,
        42,
        "ORG"
      ],
      [
        38,
        42,
        "LOC"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "in Wien, München, Südtirol und Südwestdeutschland mit dem Ziele einer „populär und praktisch gehaltenen Geschichte des österr. Kaiserstaates“.",
    "entities": [
      [
        3,
        7,
        "LOC"
      ],
      [
        9,
        16,
        "LOC"
      ],
      [
        18,
        26,
        "LOC"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "er besaß eine wertvolle Gemäldesmlg., war Ehrenmitgl. der Wr. Akad. d. bild. Künste und Vorstand-Stellvertreter des 1850 gegr. „Österr. Kunstver.“.",
    "entities": [
      [
        58,
        83,
        "ORG"
      ],
      [
        58,
        83,
        "ORG-5398"
      ],
      [
        58,
        83,
        "ORG-5634"
      ],
      [
        128,
        144,
        "ORG-5611"
      ],
      [
        128,
        144,
        "ORG-5648"
      ],
      [
        128,
        145,
        "ORG"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "→Albert Graf Apponyis.",
    "entities": []
  },
  {
    "text_raw": "1884 Baurat, 1906 Oberbaurat, war S. ab 1869 Mitgl. des Österr. Ing. und Architekten-Ver.",
    "entities": []
  },
  {
    "text_raw": "1862 übertrug ihm der Architekt Arnold (von) Zenetti die Bauleitung für das Palais Württemberg (heute Hotel Imperial) in Wien 1, 1867–68 unternahm er Studienreisen nach Italien und Frankreich.",
    "entities": [
      [
        169,
        176,
        "LOC"
      ],
      [
        169,
        177,
        "LOC"
      ],
      [
        181,
        191,
        "LOC"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "S., der entscheidend zur Neubelebung der österr. Medaillenkunst im 19. Jh. beitrug, war ein hervorragender Vertreter seines Faches.",
    "entities": []
  },
  {
    "text_raw": "Ä.",
    "entities": []
  },
  {
    "text_raw": "In der Folge absolv. S. die Praxis bei dem Architekten Karl v. Diebitsch in Hamburg, dessen Fa. auch in Ägypten tätig war;",
    "entities": [
      [
        55,
        72,
        "PER"
      ],
      [
        55,
        72,
        "PER-5420"
      ],
      [
        55,
        72,
        "PER-5432"
      ],
      [
        76,
        83,
        "LOC"
      ],
      [
        76,
        83,
        "LOC-5399"
      ],
      [
        104,
        111,
        "LOC"
      ],
      [
        104,
        111,
        "LOC-5388"
      ],
      [
        104,
        112,
        "LOC"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "P. beschäftigte sich auch theoret. viel mit Phil. und Literatur.",
    "entities": []
  },
  {
    "text_raw": "– Nach Besuch der Mittelschule in Prag und Troppau (Opava) studierte F. 1873–79 an der deutschen Technischen Hochschule in Prag, 1879–82 setzte er seine Ausbildung an der Wiener Akademie der bildenden Künste bei ¿Theophil Frh. von Hansen fort, bei dem er auch sein Praxisjahr absolvierte.",
    "entities": [
      [
        34,
        38,
        "LOC"
      ],
      [
        34,
        38,
        "LOC-5399"
      ],
      [
        34,
        39,
        "LOC"
      ],
      [
        43,
        50,
        "LOC"
      ],
      [
        43,
        50,
        "LOC-5399"
      ],
      [
        43,
        51,
        "LOC"
      ],
      [
        97,
        127,
        "ORG"
      ],
      [
        97,
        127,
        "ORG-5622"
      ],
      [
        97,
        127,
        "ORG-5642"
      ],
      [
        171,
        207,
        "ORG"
      ],
      [
        171,
        207,
        "ORG-5622"
      ],
      [
        171,
        207,
        "ORG-5642"
      ],
      [
        213,
        237,
        "PER"
      ],
      [
        213,
        237,
        "PER-5418"
      ],
      [
        213,
        237,
        "PER-5420"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "Er propagierte – mit Impulsen aus seinem Freundeskreis romant. Maler und Bildhauer – das Zusammenspiel aller Kunstgattungen unter der Dominanz der Architektur und fand einen Neubeginn der Sakralarchitektur, der auf das programmat. konzipierte Gesamtkunstwerk des späteren Historismus hindeutet.",
    "entities": []
  },
  {
    "text_raw": "K., der für eine einheitliche jüd. Gemeinde eintrat, war Mitbegründer der Wr. Israelit.",
    "entities": []
  },
  {
    "text_raw": "Sohn eines Werkmeisters; absolv. die Theres.",
    "entities": []
  },
  {
    "text_raw": "Daneben plante er als Architekt Palais, Villen und Schlösser, verfasste zahlreiche Werke zur Gartenarchitektur sowie Gartenkunst und publizierte Fachbeiträge in der „Wiener Illustrirten Garten-Zeitung“.",
    "entities": [
      [
        166,
        200,
        "ORG"
      ],
      [
        166,
        200,
        "ORG-5395"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "Bergwelt.",
    "entities": []
  },
  {
    "text_raw": ";",
    "entities": []
  },
  {
    "text_raw": "Landesversmlg. und anschließend bis 1931 als Landtagsabg. Im November 1918 war M. neuerlich Mitgl. des Landesausschusses und erster Landeshptm.-Stellvertreter, 1919–31 Mitgl. der Landesregierung, eine Funktion, die er ebensolange innehatte wie die eines Landtagspräs.",
    "entities": [
      [
        103,
        121,
        "ORG"
      ],
      [
        179,
        194,
        "ORG"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "R.s Schaffen ist für die österr. Kunst des 19. Jh. von eminenter Bedeutung.",
    "entities": []
  },
  {
    "text_raw": "Hier hängte er die Scheidewände über dem großen Sitzungssaal mit einer kettenbrückenartigen Armierung auf.",
    "entities": []
  },
  {
    "text_raw": "1902 wurde er als erster Deutschböhme vorerst zum ao., 1905 zum o. Prof. an der bis dahin rein tschech. Prager ABK ernannt.",
    "entities": [
      [
        104,
        114,
        "ORG"
      ],
      [
        104,
        114,
        "ORG-5611"
      ],
      [
        104,
        114,
        "ORG-5683"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "Bes.",
    "entities": []
  },
  {
    "text_raw": "architekton. Schaffen, das wesentl. von der engl. Baukunst beeinflußt wurde, ist der Spätphase des sog. Ringstraßenstils zuzuordnen.",
    "entities": []
  },
  {
    "text_raw": "– A. verbrachte seine Kindheit in Wien und Boston und sollte eigentlich Bankbeamter werden.",
    "entities": [
      [
        34,
        38,
        "LOC"
      ],
      [
        34,
        38,
        "LOC-5399"
      ],
      [
        34,
        39,
        "LOC"
      ],
      [
        43,
        49,
        "LOC"
      ],
      [
        43,
        49,
        "LOC-5399"
      ],
      [
        43,
        50,
        "LOC"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "1868 wurde er Mitgl. der Genossenschaft der bildenden Künstler Wiens (Künstlerhaus).",
    "entities": []
  },
  {
    "text_raw": "H. hatte einen Pensionsfonds für seine Angestellten eingerichtet, und bei den beiden Hauptfabriken bestanden Siedlungen, in denen sämtlichen Arbeiterfamilien freie Wohnung geboten wurde.",
    "entities": []
  },
  {
    "text_raw": "Editionstechnik gilt und an die sich auch mehrere selbständige Teileditionen anschlossen.",
    "entities": []
  },
  {
    "text_raw": "Von den Porträts abgesehen, sind die geschickt ausgewählten Motive seiner sorgfältig und sauber ausgeführten Bilder fast ausschließlich auf den Orient, im besonderen auf Ägypten, beschränkt.",
    "entities": [
      [
        144,
        150,
        "LOC"
      ],
      [
        144,
        150,
        "LOC-5388"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "Enkel von Andreas Joseph",
    "entities": []
  },
  {
    "text_raw": "Als Lithograph fertigte S. neben zahlreichen Porträts (u. a. von ¿Joachim Haspinger und Hermann Xaver Blumauer) auch eine Serie mit 24 Bildnissen Wr. und in Wien lebender Künstler;",
    "entities": []
  },
  {
    "text_raw": "– Nach der Realschule stud. S., dessen Begabung sich sowohl auf Malerei als auch auf Dichtkunst und Musik erstreckte, 1877–79 an der Wr. Kunstgewerbeschule (u. a. bei Rieser und Hrachowina, beide s. d.) und nahm zugleich Musikunterricht bei seinem Onkel.",
    "entities": [
      [
        133,
        155,
        "ORG"
      ],
      [
        133,
        155,
        "ORG-5622"
      ],
      [
        133,
        155,
        "ORG-5642"
      ],
      [
        167,
        173,
        "PER"
      ],
      [
        167,
        173,
        "PER-5418"
      ],
      [
        167,
        173,
        "PER-5420"
      ],
      [
        178,
        188,
        "PER"
      ],
      [
        178,
        188,
        "PER-5418"
      ],
      [
        178,
        188,
        "PER-5420"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "Anschließende öffentliche Attacken bewogen ihn nach Ablauf seines Mandats zum Rückzug aus der Politik.",
    "entities": []
  },
  {
    "text_raw": "Ab 1872 kam sie in Kontakt mit der Künstlerkolonie um →Emil Jakob Schindler und bereiste mit diesem gemeinsam 1873–74 Ungarn (u. a. Szolnok) und 1875 Holland (hier nahmen ihre Bilder einen warmen rötlich-braunen Farbton an).",
    "entities": [
      [
        55,
        75,
        "PER"
      ],
      [
        55,
        75,
        "PER-5420"
      ],
      [
        118,
        124,
        "LOC"
      ],
      [
        118,
        124,
        "LOC-5391"
      ],
      [
        132,
        139,
        "LOC"
      ],
      [
        132,
        139,
        "LOC-5391"
      ],
      [
        150,
        157,
        "LOC"
      ],
      [
        150,
        157,
        "LOC-5391"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "In den 90er Jahren arbeitete er im Atelier von Fellner (s. d.) und Helmer (s. d.) und wurde u. a. für Wettbewerbsentwürfe für Theater in Freiburg, Gablonz 1900 und Aussig 1907 prämiiert.",
    "entities": [
      [
        35,
        42,
        "ORG"
      ],
      [
        35,
        42,
        "ORG-5611"
      ],
      [
        35,
        43,
        "ORG"
      ],
      [
        47,
        54,
        "PER"
      ],
      [
        47,
        54,
        "PER-5420"
      ],
      [
        47,
        54,
        "PER-5432"
      ],
      [
        67,
        73,
        "PER"
      ],
      [
        67,
        73,
        "PER-5420"
      ],
      [
        67,
        73,
        "PER-5432"
      ],
      [
        137,
        145,
        "LOC"
      ],
      [
        137,
        145,
        "LOC-5388"
      ],
      [
        147,
        154,
        "LOC"
      ],
      [
        147,
        154,
        "LOC-5388"
      ],
      [
        147,
        155,
        "LOC"
      ],
      [
        164,
        170,
        "LOC"
      ],
      [
        164,
        170,
        "LOC-5388"
      ],
      [
        164,
        171,
        "LOC"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "Geschmack als auch den durch die langen Exportwege gestellten Anforderungen voll Rechnung.",
    "entities": []
  },
  {
    "text_raw": "Stilistisch modifizierte das Atelier Formen aller Spielarten der Renaissance.",
    "entities": []
  },
  {
    "text_raw": "Akad. der bildenden Künste und unternahm in der Folge zahlreiche Stud.",
    "entities": []
  },
  {
    "text_raw": "Mit den „Bildern aus Wien“, deren 2. Tl. nur als Manuskript erhalten ist, bietet N. eine fesselnde und künstler. gelungene Darstellung des student. und künstler. Lebens in Wien.",
    "entities": []
  },
  {
    "text_raw": "Er entwickelte dazu ein Spezialobjektiv aus zylinderförmigen Linsen, das auch in der Kinematographie genutzt wurde und zur Bildkomprimierung sowie zur Bilderweiterung für die Projektion diente (1896 patentiert).",
    "entities": []
  },
  {
    "text_raw": "N. war ein einfallsreicher Veranstalter von Künstlerfesten (Gschnasfeste des Künstlerhauses) und geistreicher Vortragender launiger Operntexte mit der Musik von A. Mögele.",
    "entities": [
      [
        161,
        170,
        "PER"
      ],
      [
        161,
        170,
        "PER-5420"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "1856 begannen Umbau und Innenausstattung von Schloss Hernstein in gotisierenden Formen als frühes Beispiel eines „Gesamtkunstwerks“.",
    "entities": []
  },
  {
    "text_raw": "P., der ab 1918 mit der Schauspielerin und Sängerin Fritzi Massary verheiratet war, wirkte auch in einigen Stummfilmen mit, u. a. 1920 in „Die Nacht und der Leichnam“.",
    "entities": [
      [
        52,
        66,
        "PER"
      ],
      [
        52,
        66,
        "PER-5412"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "Die Braunkohlenwerke Tollinggraben (Familienbesitz seit 1857, 1908; 60.000 t Förderung, 200 Arbeiter) bildeten ebenso wie die 1903 erworbenen Abbaustätten in Piberstein (1908: Jahresförderung 200.000 t, 460 Beschäftigte) wichtige Versorgungsquellen für die Industriebetriebe der Stmk., aber auch von NÖ und Kärnten.",
    "entities": [
      [
        21,
        34,
        "LOC"
      ],
      [
        21,
        34,
        "LOC-5388"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "M. wurde auch von der Armee mit künstler. Aufgaben betraut (Adressen anläßlich der fünfhundertjährigen Vereinigung Tirols mit Österr. und für den Sieger von Custozza).",
    "entities": []
  },
  {
    "text_raw": "1910 verlieh ihm der bayer. Staat den Prof.titel.",
    "entities": []
  },
  {
    "text_raw": "Akad. d. bild. Künste.",
    "entities": []
  },
  {
    "text_raw": "Seine Vorbilder als Tiermaler waren F. Gauermann (s. d.) und C. R. Huber (s. d.), vor allem aber sein Lehrer A. Schrödl.",
    "entities": [
      [
        36,
        48,
        "PER"
      ],
      [
        36,
        48,
        "PER-5421"
      ],
      [
        61,
        72,
        "PER"
      ],
      [
        61,
        72,
        "PER-5421"
      ],
      [
        109,
        119,
        "PER"
      ],
      [
        109,
        119,
        "PER-5418"
      ],
      [
        109,
        119,
        "PER-5420"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "1835 Mag. art.",
    "entities": []
  },
  {
    "text_raw": "1887/88 weilte er in Dalmatien und auf Korfu.",
    "entities": [
      [
        21,
        30,
        "LOC"
      ],
      [
        21,
        30,
        "LOC-5391"
      ],
      [
        21,
        31,
        "LOC"
      ],
      [
        39,
        44,
        "LOC"
      ],
      [
        39,
        44,
        "LOC-5391"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "Jus.",
    "entities": []
  },
  {
    "text_raw": "1867–77",
    "entities": []
  },
  {
    "text_raw": "L. war Prof. am Technolog. Gewerbemus. in Wien.",
    "entities": [
      [
        16,
        46,
        "ORG"
      ],
      [
        16,
        46,
        "ORG-5611"
      ],
      [
        16,
        46,
        "ORG-5689"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "Zimmer der Kgn. in der Münchner Residenz mit Szenen aus der Dichtung Ludwig Tiecks.",
    "entities": [
      [
        23,
        31,
        "LOC"
      ],
      [
        23,
        31,
        "LOC-5388"
      ],
      [
        69,
        81,
        "PER"
      ],
      [
        69,
        81,
        "PER-5421"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "Mjr.)",
    "entities": []
  },
  {
    "text_raw": "Sohn eines Beamten, Onkel von Anton S. d. J. (s. d.).",
    "entities": [
      [
        30,
        43,
        "PER-5420"
      ],
      [
        30,
        44,
        "PER"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "Seit 1868 journalistisch tätig als Redakteur bei der „Morgenpost“, beim „Neuen Fremdenblatt“, beim „Neuen Wiener Tagblatt“, beim „Extrablatt“ und bei der „Deutschen Zeitung“.",
    "entities": [
      [
        54,
        64,
        "ORG"
      ],
      [
        73,
        91,
        "ORG"
      ],
      [
        100,
        121,
        "ORG"
      ],
      [
        130,
        140,
        "ORG"
      ],
      [
        155,
        172,
        "ORG"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "1896 erhielt er das Schwendenwein-Stipendium, das ihm eine zweijährige Studienreise nach Italien, Frankreich und Deutschland ermöglichte.",
    "entities": [
      [
        89,
        96,
        "LOC"
      ],
      [
        89,
        96,
        "LOC-5391"
      ],
      [
        98,
        108,
        "LOC"
      ],
      [
        98,
        108,
        "LOC-5391"
      ],
      [
        113,
        124,
        "LOC"
      ],
      [
        113,
        124,
        "LOC-5391"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "Bedeutung erlangte S. aber durch seine Arbeiten für Kg. Ludwig II.;",
    "entities": []
  },
  {
    "text_raw": "Nach Aufenthalten in Nürnberg (1815), Frankfurt am Main (1816) und einer Rheinreise kam er gem. mit J. Ch. Erhard wieder nach Wien und unternahm gem. mit Erhard, E. Welker und den Gebrüdern Reinhold eine Reise ins Salzkammergut.",
    "entities": [
      [
        21,
        29,
        "LOC"
      ],
      [
        21,
        29,
        "LOC-5391"
      ],
      [
        21,
        30,
        "LOC"
      ],
      [
        38,
        55,
        "LOC"
      ],
      [
        38,
        55,
        "LOC-5391"
      ],
      [
        100,
        113,
        "PER"
      ],
      [
        100,
        113,
        "PER-5424"
      ],
      [
        162,
        171,
        "PER"
      ],
      [
        162,
        171,
        "PER-5420"
      ],
      [
        214,
        227,
        "LOC"
      ],
      [
        214,
        227,
        "LOC-5391"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "d. Ä. (alle s. d.) und Hubert Maurer, die ihm fünf Akad.",
    "entities": [
      [
        23,
        36,
        "PER"
      ],
      [
        23,
        36,
        "PER-5418"
      ],
      [
        23,
        36,
        "PER-5420"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "So erwarb er Anfang der 70er Jahre die bereits stark verfallene Burg Groppenstein, die er nach dem damaligen Zeitgeschmack gestaltete.",
    "entities": [
      [
        64,
        81,
        "LOC"
      ],
      [
        64,
        81,
        "LOC-5388"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "an",
    "entities": []
  },
  {
    "text_raw": "Von der Gestapo 1938 als Jude in „Schutzhaft“ genommen, wurde er zuerst nach Dachau, dann in das KZ Buchenwald deportiert, wo er 1940 „auf der Flucht“ erschossen wurde.",
    "entities": [
      [
        77,
        83,
        "LOC"
      ],
      [
        97,
        110,
        "LOC"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "– Nach dem Besuch der Oberrealschule begann D. 1868 sein Studium an der Bauschule am polytechnischen Institut (später Technische Hochschule) Wien, wirkte 1872 im Baubüro des Wiener Cottage-Vereins und setzte seine Ausbildung 1873–77 an der Akademie der bildenden Künste bei ¿Friedrich Frh. von Schmidt fort.",
    "entities": [
      [
        71,
        140,
        "ORG"
      ],
      [
        72,
        139,
        "ORG-5622"
      ],
      [
        72,
        139,
        "ORG-5642"
      ],
      [
        72,
        140,
        "ORG"
      ],
      [
        240,
        269,
        "ORG"
      ],
      [
        240,
        269,
        "ORG-5622"
      ],
      [
        240,
        269,
        "ORG-5642"
      ],
      [
        275,
        301,
        "PER"
      ],
      [
        275,
        301,
        "PER-5418"
      ],
      [
        275,
        301,
        "PER-5420"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "Daneben hatte er 1871–75 eine Professur am Konservatorium der Gesellschaft der Musikfreunde in Wien inne.",
    "entities": [
      [
        43,
        91,
        "ORG"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "In Wien wurde D. dem Komitee zur staatlichen Förderung der Kultur von Arzneipflanzen zugeteilt und arbeitete in dieser Eigenschaft auch am Pharmakognostischen Institut der Universität.",
    "entities": [
      [
        3,
        7,
        "LOC"
      ],
      [
        139,
        183,
        "ORG"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "1869/70 nahm P. auf Vorschlag Petermanns an der 2. dt.",
    "entities": []
  },
  {
    "text_raw": "28. 11. 1887), 1832 Dr. med., trat im selben Jahr als Oberarzt in die Armee ein und arbeitete als Ass.",
    "entities": []
  },
  {
    "text_raw": "Sohn eines Schuhmachermeisters; begann 1820 die Schusterlehre.",
    "entities": []
  },
  {
    "text_raw": "Vielfach geehrt und ausgezeichnet, brachten ihn die gesellschaftlichen Veränderungen des Jahres 1848 um einen Großteil seines Kundenkreises.",
    "entities": []
  },
  {
    "text_raw": ", eine Mineralien-, Herbarien- und Holzartensmlg.",
    "entities": []
  },
  {
    "text_raw": "Seine „Erinnerungen eines Offiziers aus Altösterreich“ entwerfen ein – wenn auch auf den individuellen Standpunkt beschränktes – detailliertes Bild insbes. der Franzosenkriege und bieten kulturhist. wertvolle Einblicke.",
    "entities": []
  },
  {
    "text_raw": "Aspekten, was von seinen bekanntesten Schülern, Nadler, Stefansky, Enzinger, Kosch, Körner (s. d.) und Hauffen, in verschiedenem Maß weiterentwikkelt wurde.",
    "entities": [
      [
        48,
        54,
        "PER"
      ],
      [
        48,
        54,
        "PER-5420"
      ],
      [
        56,
        65,
        "PER"
      ],
      [
        56,
        65,
        "PER-5420"
      ],
      [
        67,
        74,
        "PER"
      ],
      [
        67,
        74,
        "PER-5420"
      ],
      [
        77,
        82,
        "PER"
      ],
      [
        77,
        82,
        "PER-5420"
      ],
      [
        84,
        90,
        "PER"
      ],
      [
        84,
        90,
        "PER-5420"
      ],
      [
        103,
        110,
        "PER"
      ],
      [
        103,
        110,
        "PER-5420"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "Seine vielseitigen Interessen und Fähigkeiten begünstigten die Verbindung zum Hochadel sowie zur Wr. Ges. und sicherten ihm im Kunstleben der K.stadt eine namhafte Position, die u. a. in verschiedenen offiziellen Ehrenämtern zum Ausdruck kam.",
    "entities": []
  },
  {
    "text_raw": "Der Widerstand der nichtjüd. Umwelt (Antisemitismus) und der Lebenswille der jüd. Gesamtheit machen eine Lösung der Judenfrage auf dem Wege der Assimilation unmöglich.",
    "entities": []
  },
  {
    "text_raw": "Als Vorsitzender des Ortsschulrates von Greut-Eichleit förderte er den dt. Unterricht.",
    "entities": []
  },
  {
    "text_raw": "Diese Assimilations- und Magyarisierungsgedanken vertrat er auch vehement in seinem Bl. Während seiner langen Karriere als Journalist verf. S. zahlreiche Artikel und Essays sowie etwa 20 größere Arbeiten über liberale Politik und Kirchenfragen.",
    "entities": []
  },
  {
    "text_raw": "eine vielfältige und äußerst verdienstvolle kulturpolit. Tätigkeit sowohl auf dem Sektor der Bibl. (Anlegung wichtiger Kat., Vermehrung der Bestände der Hss. Smlg. um bedeutende Nachlässe, Pflege der Musiksmlg. bes. in Richtung Volksmusik, Schaffung einer Volksbibl. in der Villa Wertheimstein, Wien XIX., etc.) als auch – vor allem als Initiator – im musealen und Ausst. Bereich (Mitwirkung an bedeutenden Ausst., Einrichtung des Mus.",
    "entities": []
  },
  {
    "text_raw": "– Nach Besuch der Oberrealschule lernte B. zunächst bei seinem Vater und studierte 1872–75 an der Wiener Kunstgewerbeschule bei Otto König.",
    "entities": [
      [
        63,
        68,
        "PER"
      ],
      [
        63,
        68,
        "PER-5418"
      ],
      [
        63,
        68,
        "PER-5420"
      ],
      [
        98,
        123,
        "ORG"
      ],
      [
        98,
        123,
        "ORG-5622"
      ],
      [
        98,
        123,
        "ORG-5642"
      ],
      [
        128,
        138,
        "PER"
      ],
      [
        128,
        138,
        "PER-5418"
      ],
      [
        128,
        138,
        "PER-5420"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "Mit finanzieller Hilfe durch E. Baron Rothschild bewirkte er den Landkauf und die Errichtung der ersten Siedlungen.",
    "entities": [
      [
        29,
        48,
        "PER"
      ],
      [
        29,
        48,
        "PER-5420"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "Seine Söhne Zbigniew S.-Dzikowski (1906–1969) und Bogdan S. (1908–1978) führten die Arbeiten ihres Vaters auf dem Gebiet des Farbfilms weiter.",
    "entities": []
  },
  {
    "text_raw": "S. unternahm Stud.",
    "entities": []
  },
  {
    "text_raw": "Zu seinen Werken zählen hauptsächl.ideale und naturalist. Landschaftsgemälde.",
    "entities": []
  },
  {
    "text_raw": "Seine Landschaftsbilder – Motive aus NÖ und der Wochein – und viele seiner Porträts sind hingegen oft von einer geradezu expressiven Farbigkeit bestimmt.",
    "entities": []
  },
  {
    "text_raw": "13. 7. 1774;",
    "entities": []
  },
  {
    "text_raw": "Für sein Werk „Kaiser Maximilians Einzug in Gent“ erhielt er das Staatspreisstipendium, aufgrund dessen er sich 1889–90 in Rom aufhielt;",
    "entities": [
      [
        123,
        126,
        "LOC"
      ],
      [
        123,
        126,
        "LOC-5388"
      ],
      [
        123,
        127,
        "LOC"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "K. Franz Josephs.",
    "entities": []
  },
  {
    "text_raw": "Sein Vermögen war damit weitgehend verloren.",
    "entities": []
  },
  {
    "text_raw": "Auf Studienreisen in Italien, Frankreich, Belgien und Deutschland folgte eine intensive Lehrtätigkeit.",
    "entities": [
      [
        21,
        28,
        "LOC"
      ],
      [
        21,
        28,
        "LOC-5391"
      ],
      [
        30,
        40,
        "LOC"
      ],
      [
        30,
        40,
        "LOC-5391"
      ],
      [
        42,
        49,
        "LOC"
      ],
      [
        42,
        49,
        "LOC-5391"
      ],
      [
        42,
        50,
        "LOC"
      ],
      [
        54,
        65,
        "LOC"
      ],
      [
        54,
        65,
        "LOC-5391"
      ],
      [
        54,
        66,
        "LOC"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "Im September 1865 trat er in die Red. der „Norddeutschen Allgemeinen Zeitung“ ein, ab 1866 stellvertretender,",
    "entities": [
      [
        43,
        76,
        "ORG"
      ],
      [
        91,
        108,
        "ORG"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "Bei der Wiener Weltausstellung 1873 erhielt er eine Goldmedaille.",
    "entities": []
  },
  {
    "text_raw": "Akad. der bildenden Künste bei Griepenkerl (s. d.) und Trenkwald und an der Acad. Julian sowie bei Fleury und Lefevre in Paris.",
    "entities": [
      [
        31,
        42,
        "PER"
      ],
      [
        31,
        42,
        "PER-5418"
      ],
      [
        31,
        42,
        "PER-5420"
      ],
      [
        55,
        64,
        "PER"
      ],
      [
        55,
        64,
        "PER-5418"
      ],
      [
        55,
        64,
        "PER-5420"
      ],
      [
        76,
        88,
        "ORG"
      ],
      [
        76,
        88,
        "ORG-5622"
      ],
      [
        76,
        88,
        "ORG-5642"
      ],
      [
        99,
        105,
        "PER"
      ],
      [
        99,
        105,
        "PER-5418"
      ],
      [
        99,
        105,
        "PER-5420"
      ],
      [
        110,
        117,
        "PER"
      ],
      [
        110,
        117,
        "PER-5418"
      ],
      [
        110,
        117,
        "PER-5420"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "phil. und Lehramtsprüfung",
    "entities": []
  },
  {
    "text_raw": "1901–03 war K. gem. mit O. Pach Mithrsg. der „Deutschen Literaturbilder“.",
    "entities": [
      [
        24,
        31,
        "PER"
      ],
      [
        24,
        31,
        "PER-5420"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "S. begann zunächst die bildhauer.",
    "entities": []
  },
  {
    "text_raw": "Neben seinem Engagement auf dem Gebiet der privaten Anstaltspsychiatrie war S. Mitinitiator bei der Errichtung der Lungenheilanstalt für Tuberkulosekranke in Alland und machte sich um die Fürsorge verwahrloster Kinder verdient.",
    "entities": [
      [
        158,
        164,
        "LOC"
      ],
      [
        158,
        164,
        "LOC-5388"
      ],
      [
        158,
        165,
        "LOC"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "und red. 1885–94 den „Slovenski gospodar“ (Der slowen. Landwirt), eine der führenden Ztg. der Slowenen in der Stmk., einige Zeit auch die „Südsteierische Post“, die er nationalbetont leitete.",
    "entities": [
      [
        22,
        40,
        "ORG"
      ],
      [
        139,
        158,
        "ORG"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "Kenntnisse und wurde zum speziellen Kenner der Hochschwabgruppe und der Ötztaler Alpen, wo er zahlreiche Erstbegehungen unternahm.",
    "entities": [
      [
        47,
        63,
        "LOC"
      ],
      [
        72,
        86,
        "LOC"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "Nach Besuch des Gymn. stud. S. 1876–80 an der Wr. ABK u. a. an der Spezialschule von Griepenkerl (s. d.) und anschließend in Budapest im Meisteratelier von Gyula Benczúr, der u. a. durch seinen ausgeprägten Kolorismus auf S.s späteres Œuvre großen Einfluß nahm.",
    "entities": [
      [
        46,
        53,
        "ORG"
      ],
      [
        46,
        53,
        "ORG-5622"
      ],
      [
        46,
        53,
        "ORG-5642"
      ],
      [
        46,
        54,
        "ORG"
      ],
      [
        85,
        96,
        "PER"
      ],
      [
        85,
        96,
        "PER-5418"
      ],
      [
        85,
        96,
        "PER-5420"
      ],
      [
        125,
        133,
        "LOC"
      ],
      [
        125,
        133,
        "LOC-5399"
      ],
      [
        156,
        169,
        "PER"
      ],
      [
        156,
        169,
        "PER-5418"
      ],
      [
        156,
        169,
        "PER-5420"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "– Angeregt von dem Maler Ernst Willers, ging G. nach Wien, wo er ab 1855 an der privaten Malerschule ¿Karl Rahls studierte, der ihn an der Freskenausstattung im Stiegenhaus des Arsenals und in den Palais Sina (1861–62) und Todesco in der Kärntnerstraße (1863–65) beteiligte.",
    "entities": [
      [
        25,
        38,
        "PER"
      ],
      [
        25,
        38,
        "PER-5420"
      ],
      [
        53,
        57,
        "LOC"
      ],
      [
        53,
        57,
        "LOC-5388"
      ],
      [
        80,
        100,
        "ORG"
      ],
      [
        80,
        100,
        "ORG-5611"
      ],
      [
        102,
        112,
        "PER"
      ],
      [
        102,
        112,
        "PER-5418"
      ],
      [
        102,
        112,
        "PER-5420"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "Sohn eines gräflichen Zimmerputzers.",
    "entities": []
  },
  {
    "text_raw": "P. unternahm Stud.",
    "entities": []
  },
  {
    "text_raw": "Künste unter Griepenkerl (s. d.) und C. L. Müller, bereiste seit 1896 mit einem Stipendium Deutschland, Frankreich, England, Holland und Tunis;",
    "entities": [
      [
        13,
        24,
        "PER"
      ],
      [
        13,
        24,
        "PER-5418"
      ],
      [
        13,
        24,
        "PER-5420"
      ],
      [
        37,
        49,
        "PER"
      ],
      [
        37,
        49,
        "PER-5418"
      ],
      [
        37,
        49,
        "PER-5420"
      ],
      [
        91,
        102,
        "LOC"
      ],
      [
        91,
        102,
        "LOC-5391"
      ],
      [
        104,
        114,
        "LOC"
      ],
      [
        104,
        114,
        "LOC-5391"
      ],
      [
        116,
        123,
        "LOC"
      ],
      [
        116,
        123,
        "LOC-5391"
      ],
      [
        125,
        132,
        "LOC"
      ],
      [
        125,
        132,
        "LOC-5391"
      ],
      [
        125,
        133,
        "LOC"
      ],
      [
        137,
        142,
        "LOC"
      ],
      [
        137,
        142,
        "LOC-5391"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "Schüler von A. Scharff und S. Schwartz; war ab 1883 im Wr. Hauptmünzamt tätig.",
    "entities": [
      [
        12,
        22,
        "PER"
      ],
      [
        12,
        22,
        "PER-5418"
      ],
      [
        12,
        22,
        "PER-5420"
      ],
      [
        27,
        38,
        "PER"
      ],
      [
        27,
        38,
        "PER-5418"
      ],
      [
        27,
        38,
        "PER-5420"
      ],
      [
        55,
        71,
        "ORG"
      ],
      [
        55,
        71,
        "ORG-5611"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "1899–1910 lebte er in Wien, in den Sommermonaten zumeist in Tirol (Ötztal).",
    "entities": [
      [
        22,
        26,
        "LOC"
      ],
      [
        22,
        26,
        "LOC-5388"
      ],
      [
        60,
        65,
        "LOC"
      ],
      [
        60,
        65,
        "LOC-5388"
      ],
      [
        60,
        66,
        "LOC"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "1858 Schüler F. G. Waldmüllers in Wien, besuchte 1868–71 die Malklasse A. G. v. Rambergs an der Münchner Akad. der bild. Künste.",
    "entities": [
      [
        13,
        30,
        "PER"
      ],
      [
        13,
        30,
        "PER-5418"
      ],
      [
        13,
        30,
        "PER-5420"
      ],
      [
        34,
        38,
        "LOC"
      ],
      [
        34,
        38,
        "LOC-5399"
      ],
      [
        71,
        88,
        "PER"
      ],
      [
        71,
        88,
        "PER-5418"
      ],
      [
        71,
        88,
        "PER-5420"
      ],
      [
        96,
        127,
        "ORG"
      ],
      [
        96,
        127,
        "ORG-5622"
      ],
      [
        96,
        127,
        "ORG-5642"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "Von ihm stammen viele Porträtvorlagen für illustrierte",
    "entities": []
  },
  {
    "text_raw": "S.s Sohn, der Landschaftsmaler Wilhelm S. (geb. Wien",
    "entities": []
  },
  {
    "text_raw": "Der wichtigste von ihm ausgeführte Bau ist das Prager Tschech. Nationalmus. (1884–93) mit einem bemerkenswert großzügigen Treppenhaus und einer prachtvollen Ehrenhalle.",
    "entities": []
  },
  {
    "text_raw": "Bruder des Vorigen; stud. an der Prager Techn. Hochschule, ab 1883 an der Wr.",
    "entities": [
      [
        11,
        18,
        "PER"
      ],
      [
        11,
        18,
        "PER-5412"
      ],
      [
        33,
        57,
        "ORG"
      ],
      [
        33,
        57,
        "ORG-5622"
      ],
      [
        33,
        57,
        "ORG-5642"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "Das spätere Absinken seines über 100 Romane umfassenden erzählenden Werkes in den sogenannten 5-Kreuzer-Roman war ein Tribut an die Erfolgswirkung in die Breite.",
    "entities": []
  },
  {
    "text_raw": "Nach Pharmaziestud.",
    "entities": []
  },
  {
    "text_raw": "für Tierzucht und war dessen erster Vorstand;",
    "entities": []
  },
  {
    "text_raw": "1866 Kmdt. der Südarmee, erfocht am 24. 6.",
    "entities": []
  },
  {
    "text_raw": "R.-R. wurde als erster Nichtfranzose in den Kreis der Nabis aufgenommen.",
    "entities": [
      [
        54,
        59,
        "ORG"
      ],
      [
        54,
        59,
        "ORG-5398"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "Stud. an den Univ.",
    "entities": []
  },
  {
    "text_raw": "Als kaiserlichen Privatauftrag erbaute er in den 1880er-Jahren die Hermesvilla im Lainzer Tiergarten.",
    "entities": []
  },
  {
    "text_raw": "Ab 1850 erhielt S. eine künstler. Ausbildung bei Johann Novopacky und Josef Selleny, dessen Schwester Theresia er 1886 ehel. 1853/54 unternahm er gem. mit Selleny und Novopacky die erste Stud. Reise nach Italien, weitere folgten 1865 und in den 70er Jahren.",
    "entities": [
      [
        49,
        65,
        "PER"
      ],
      [
        49,
        65,
        "PER-5418"
      ],
      [
        49,
        65,
        "PER-5420"
      ],
      [
        70,
        83,
        "PER"
      ],
      [
        70,
        83,
        "PER-5418"
      ],
      [
        70,
        83,
        "PER-5420"
      ],
      [
        102,
        110,
        "PER"
      ],
      [
        102,
        110,
        "PER-5411"
      ],
      [
        102,
        110,
        "PER-5412"
      ],
      [
        204,
        211,
        "LOC"
      ],
      [
        204,
        211,
        "LOC-5391"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "H. schrieb seine Gedichte zuerst in dt. Sprache und erst seit 1833, angeregt von dem Schulpädagogen und Schriftsteller Bischof A. M. Slomšek (1800–62) slowen.",
    "entities": [
      [
        127,
        140,
        "PER"
      ],
      [
        127,
        140,
        "PER-5420"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "d. F. gründete S. gem. mit Robert Defregger die Spitzertypie-Ges.",
    "entities": [
      [
        27,
        43,
        "PER"
      ],
      [
        27,
        43,
        "PER-5420"
      ],
      [
        27,
        43,
        "PER-5432"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "in Wien;",
    "entities": []
  },
  {
    "text_raw": "4. 2. 1803;",
    "entities": []
  },
  {
    "text_raw": "Ein Tl. seiner Smlgg. gelangte in das Wr. Naturhist. Mus.",
    "entities": []
  },
  {
    "text_raw": "Ein photograph. Theodolit wurde nach seinen Angaben gebaut.",
    "entities": []
  },
  {
    "text_raw": "1912 erhielt er ein Stipendium für eine Reise nach Frankreich.",
    "entities": [
      [
        51,
        61,
        "LOC"
      ],
      [
        51,
        61,
        "LOC-5391"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "Wiederholt erhielt er auch wichtige amtliche Aufträge (Präsentationsblatt des Kaiserforums, Makart-Atelier);",
    "entities": []
  },
  {
    "text_raw": "Das Hauptwerk dieser Periode sind die (1945 im Schloß Immendorf [N.Ö.] verbrannten) drei monumentalen Panneaus für die Wiener Univ.: Phil., Medizin und Jurisprudenz (Auftrag: 1896, erste Ausst. der Gemälde in der Sezession: 1900 bzw. 1901 und 1903 — doch arbeitete K. an ihnen bis um 1907).",
    "entities": []
  },
  {
    "text_raw": "Basierend auf wiederholten Stud. in Italien erschien 1872 das Prachtwerk „Ornamente aus der Blüthezeit italienischer Renaissance (Intarsien)“ und 1874 die Publ. über „Eingelegte Marmor-Ornamente des Mittelalters und der Renaissance“.",
    "entities": [
      [
        36,
        43,
        "LOC"
      ],
      [
        36,
        43,
        "LOC-5391"
      ],
      [
        36,
        44,
        "LOC"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "Akad. unter J. Swerts, 1879–81 in Wien unter J. Trenkwald.",
    "entities": [
      [
        12,
        21,
        "PER"
      ],
      [
        12,
        21,
        "PER-5418"
      ],
      [
        12,
        21,
        "PER-5420"
      ],
      [
        34,
        38,
        "ORG"
      ],
      [
        34,
        38,
        "ORG-5622"
      ],
      [
        34,
        38,
        "ORG-5642"
      ],
      [
        34,
        39,
        "ORG"
      ],
      [
        45,
        57,
        "PER"
      ],
      [
        45,
        57,
        "PER-5418"
      ],
      [
        45,
        57,
        "PER-5420"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "1885 geisteskrank.",
    "entities": []
  },
  {
    "text_raw": "Pfalz, in Gilgenberg einen röm. Töpferofen.",
    "entities": [
      [
        10,
        20,
        "LOC"
      ],
      [
        10,
        20,
        "LOC-5388"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "Stammte aus einem Tiroler Adelsgeschlecht, das sich im Laufe des Dreißigjährigen Krieges in den böhmischen Ländern niedergelassen hatte, Sohn des in kaiserlichen Diensten stehenden Prosper Antonín Gf. Berchtold von Ungarschitz (Uhercice) (geb. Znaim, Mähren / Znojmo, CZ, 20. 11. 1720;",
    "entities": []
  },
  {
    "text_raw": "B. vertrat zunächst einen durch den Einfluss Hähnels ruhigen, relativ geschlossenen Stil („Skulptur“ am Kunsthistorischen Museum, Gewändefiguren des Hauptportals der Votivkirche, um 1875).",
    "entities": []
  },
  {
    "text_raw": "eine Einführung in das Stud. des materiellen Strafrechts.",
    "entities": []
  },
  {
    "text_raw": "Volksfreund“ um die Volksbildung und volkstümliche Erzählkunst verdient.",
    "entities": []
  },
  {
    "text_raw": "reaktiviert, 1810 jedoch erfolgte seine endgültige Pensionierung.",
    "entities": []
  },
  {
    "text_raw": "A. Warsberg, Ithaka",
    "entities": []
  },
  {
    "text_raw": "Früh verwaist, absolv. er das Benediktinergymn. in Braunau (Broumov), die phil. Jgg. an der Univ. Prag.",
    "entities": [
      [
        51,
        59,
        "LOC"
      ],
      [
        92,
        102,
        "ORG"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": ", den er bis 1918 als Geschäftsführer leitete und dessen Publ.",
    "entities": []
  },
  {
    "text_raw": "er gem. mit anderen die Z. „Rodzina i Szkola“ (Familie und Schule).",
    "entities": [
      [
        28,
        44,
        "ORG"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "Nannte sich ab 1930 Habe (Akronym aus den Anfangsbuchstaben von Hans und Békessy).",
    "entities": []
  },
  {
    "text_raw": "Als Vermittler erwirkte er 1809 beim bayer. Militär eine Amnestie für aufständ. Paznauntaler.",
    "entities": []
  },
  {
    "text_raw": "Nach dem „Anschluss“ Österreichs an das Deutsche Reich 1938 kehrte E., der sich seit Ende 1937 auf Gastspielreise in Amsterdam und Zürich befand, nicht mehr nach Wien zurück.",
    "entities": [
      [
        117,
        127,
        "LOC"
      ],
      [
        131,
        138,
        "LOC"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "Sein Werk „Das Volk steht auf!“",
