[
  {
    "text_raw": "Im Prager Parlament war er 1929–38 Vizepräs. und erregte als Vertreter des „Aktivismus“ große Aufmerksamkeit, als er 1931 erstmals als dt. Berichterstatter auftrat und tschech. referierte.",
    "entities": [
      [
        3,
        19,
        "ORG"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "S., der für sein Œuvre mehrere Ausz. erhielt und Mitgl. der Münchener Künstlergenossenschaft war, wurde in seiner Kunstauffassung nachhaltig von Feuerbachs antikem, stat. monumentalen Figurenideal geprägt und behandelte seine Sujets immer mit einem „literarischen“ Zugang zur Bildthematik.",
    "entities": [
      [
        60,
        92,
        "ORG"
      ],
      [
        60,
        92,
        "ORG-5398"
      ],
      [
        145,
        155,
        "PER"
      ],
      [
        145,
        155,
        "PER-5421"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "F. M. wurde mit seinen geringen Truppen von Juarez in Querétaro eingeschlossen, am 15. 5. 1867 fiel die Stadt und der K.",
    "entities": [
      [
        44,
        50,
        "PER"
      ],
      [
        44,
        50,
        "PER-5420"
      ],
      [
        44,
        50,
        "PER-5422"
      ],
      [
        54,
        63,
        "LOC"
      ],
      [
        54,
        63,
        "LOC-5388"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "K. zählte zu den führenden Medailleuren Deutschlands und machte sich um die Wiederbelebung der Medaillenkunst äußerst verdient.",
    "entities": [
      [
        40,
        52,
        "LOC"
      ],
      [
        40,
        52,
        "LOC-5388"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "– T., der tw. mit dem Maler ¿Julius Schmid aufwuchs, stud. nach der Oberrealschule 1869–73 am Wr. polytechn. Inst.",
    "entities": [
      [
        29,
        42,
        "PER"
      ],
      [
        29,
        42,
        "PER-5420"
      ],
      [
        29,
        42,
        "PER-5424"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "1861 Mitgl. der Genossenschaft der bildenden Künstler Wiens (Künstlerhaus).",
    "entities": [
      [
        16,
        74,
        "ORG"
      ],
      [
        16,
        74,
        "ORG-5398"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "Akad. der bildenden Künste bei A. F. Schaller (s. d.) und war zudem ab 1828 Mitarbeiter Fendis als Zeichner und Kupferstecher am Münz- und Antikenkabinett; 1842, nach Fendis Tod, übernahm S. dessen Stellung.",
    "entities": [
      [
        31,
        45,
        "PER"
      ],
      [
        31,
        45,
        "PER-5418"
      ],
      [
        31,
        45,
        "PER-5420"
      ],
      [
        129,
        154,
        "ORG"
      ],
      [
        129,
        154,
        "ORG-5611"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "in Wien bei P. J. N. Geiger (s. d.) und K. Wurzinger, worauf Reisen nach Deutschland und Italien folgten.",
    "entities": [
      [
        12,
        27,
        "PER"
      ],
      [
        12,
        27,
        "PER-5418"
      ],
      [
        12,
        27,
        "PER-5420"
      ],
      [
        40,
        52,
        "PER"
      ],
      [
        40,
        52,
        "PER-5418"
      ],
      [
        40,
        52,
        "PER-5420"
      ],
      [
        73,
        84,
        "LOC"
      ],
      [
        73,
        84,
        "LOC-5391"
      ],
      [
        89,
        96,
        "LOC"
      ],
      [
        89,
        96,
        "LOC-5391"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "Weitere Reisen führten ihn 1828 in die Lombardei, 1830 nach Paris und ins Berner Oberland, 1838 nach Oberitalien, in die Schweiz und nach Tirol, 1842 (gem. mit Danhauser, s. d.) an den Rhein, nach Belgien und Holland, 1844 nach Norddtld. und Helgoland und später auch nach Rom und Neapel.",
    "entities": [
      [
        39,
        48,
        "LOC"
      ],
      [
        39,
        48,
        "LOC-5391"
      ],
      [
        60,
        65,
        "LOC"
      ],
      [
        60,
        65,
        "LOC-5391"
      ],
      [
        101,
        112,
        "LOC"
      ],
      [
        101,
        112,
        "LOC-5391"
      ],
      [
        121,
        128,
        "LOC"
      ],
      [
        121,
        128,
        "LOC-5391"
      ],
      [
        138,
        143,
        "LOC"
      ],
      [
        138,
        143,
        "LOC-5391"
      ],
      [
        160,
        169,
        "PER"
      ],
      [
        160,
        169,
        "PER-5420"
      ],
      [
        197,
        204,
        "LOC"
      ],
      [
        197,
        204,
        "LOC-5391"
      ],
      [
        209,
        216,
        "LOC"
      ],
      [
        209,
        216,
        "LOC-5391"
      ],
      [
        242,
        251,
        "LOC"
      ],
      [
        242,
        251,
        "LOC-5391"
      ],
      [
        273,
        276,
        "LOC"
      ],
      [
        273,
        276,
        "LOC-5391"
      ],
      [
        281,
        287,
        "LOC"
      ],
      [
        281,
        287,
        "LOC-5391"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "Hauptberufl. war T. 1926–39 Vizepräs. der Zentralen Sozialversicherungsanstalt in Prag.",
    "entities": [
      [
        42,
        86,
        "ORG"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "Obwohl T. als ung. Gesandter in Paris für sein Land keine diplomat. Anerkennung erreichen konnte, blieb er dennoch dort, um die ung. Interessen in Westeuropa weiterhin entscheidend zu vertreten.",
    "entities": [
      [
        32,
        37,
        "LOC"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "1866 mit der Imster Schützenkomp. an der ital.",
    "entities": [
      [
        13,
        33,
        "ORG"
      ],
      [
        13,
        33,
        "ORG-5398"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": ", in den weiteren Schaffensjahren ähnl. Alfred Kubin, schuf der Chemiker seine Werke in altmeisterl.",
    "entities": [
      [
        40,
        52,
        "PER"
      ],
      [
        40,
        52,
        "PER-5420"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "Im Winter 1859/60 wurde er für die Brasilienreise von Erzhg. Ferdinand Maximilian (s. d.) als Zeichner engagiert.",
    "entities": [
      [
        35,
        49,
        "LOC"
      ],
      [
        35,
        49,
        "LOC-5391"
      ],
      [
        54,
        81,
        "PER"
      ],
      [
        54,
        81,
        "PER-5715"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "Vor 1902 ging er nach München, wo er sich auf das Dirigentenfach vorbereitet haben soll, sich aber bald der Kritik zuwandte und erste Texte veröffentlichte.",
    "entities": [
      [
        22,
        29,
        "LOC"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "röm.-kath.) stud. nach Absolv. des Knabenkonvikts in Salzburg ab 1847 Med. an der Univ. Wien, 1849 in Prag und ab 1850 wieder in Wien;",
    "entities": [
      [
        53,
        61,
        "LOC"
      ],
      [
        53,
        61,
        "LOC-5399"
      ],
      [
        82,
        92,
        "ORG"
      ],
      [
        82,
        92,
        "ORG-5622"
      ],
      [
        82,
        92,
        "ORG-5642"
      ],
      [
        102,
        106,
        "ORG"
      ],
      [
        102,
        106,
        "ORG-5622"
      ],
      [
        102,
        106,
        "ORG-5642"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "Ausgehend von Werken der antiken Plastik und angeregt durch Gemälde Raffaels, schuf S.gute Kompositionen, die dem Künstler großen Erfolg eintrugen.",
    "entities": [
      [
        68,
        76,
        "PER"
      ],
      [
        68,
        76,
        "PER-5421"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "unter Schwach.",
    "entities": [
      [
        6,
        13,
        "PER"
      ],
      [
        6,
        13,
        "PER-5418"
      ],
      [
        6,
        13,
        "PER-5420"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "1876 wurde L. Dir. des Berliner Kupferstichkabinetts (1878 definitiver Dir., 1887 Geh.",
    "entities": [
      [
        23,
        52,
        "ORG"
      ],
      [
        23,
        52,
        "ORG-5611"
      ],
      [
        23,
        52,
        "ORG-5630"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "1878/79 errichtete er das 1. Kieferspital in Wien;",
    "entities": [
      [
        45,
        49,
        "LOC"
      ],
      [
        45,
        49,
        "LOC-5388"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "3. Kl. in die österr. Kriegsmarine ein.",
    "entities": [
      [
        14,
        34,
        "ORG"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "daneben entstanden Selbstporträts und Bildnisse seiner Töchter, von denen Janina H. und auch sein Sohn Armin H. (Zeichnungen, Radierungen) künstler. tätig waren.",
    "entities": [
      [
        74,
        83,
        "PER"
      ],
      [
        74,
        83,
        "PER-5412"
      ],
      [
        74,
        83,
        "PER-5414"
      ],
      [
        103,
        111,
        "PER"
      ],
      [
        103,
        111,
        "PER-5412"
      ],
      [
        103,
        111,
        "PER-5414"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "Sohn von →Isaac (Isaak) Mautner, Vater von →Konrad Mautner und →Stephan (Stefan) Mautner, →Katharina (Käthy)",
    "entities": [
      [
        10,
        31,
        "PER"
      ],
      [
        10,
        31,
        "PER-5413"
      ],
      [
        44,
        58,
        "PER"
      ],
      [
        44,
        58,
        "PER-5412"
      ],
      [
        44,
        58,
        "PER-5414"
      ],
      [
        64,
        88,
        "PER"
      ],
      [
        64,
        88,
        "PER-5412"
      ],
      [
        64,
        88,
        "PER-5414"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "In seinen Arbeiten scheint er Anregungen von Carl Tietz verarbeitet zu haben, auch benutzte er virtuos Elemente des spätromant. Repertoires, gehörte aber v. a. zu den führenden Exponenten des Strengen Historismus, der sich in seinen Werken lange Zeit klass. verkörperte.",
    "entities": [
      [
        45,
        55,
        "PER"
      ],
      [
        45,
        55,
        "PER-5420"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "F. war Mitglied zahlreicher Fachverbände, so ab 1891 des Österreichischen Ingenieur- und Architektenvereins, ab 1893 der Genossenschaft der bildenden Künstler Wiens (Künstlerhaus), ab 1908 der Zentralvereinigung der Architekten Österreichs und ab 1913 der Wiener Bauhütte;",
    "entities": [
      [
        57,
        107,
        "ORG"
      ],
      [
        57,
        107,
        "ORG-5398"
      ],
      [
        121,
        179,
        "ORG"
      ],
      [
        121,
        179,
        "ORG-5398"
      ],
      [
        121,
        179,
        "ORG-5682"
      ],
      [
        193,
        239,
        "ORG"
      ],
      [
        193,
        239,
        "ORG-5398"
      ],
      [
        256,
        271,
        "ORG"
      ],
      [
        256,
        271,
        "ORG-5398"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "– Nach Besuch der Gymn. in Tyrnau (Trnava) und Preßburg sowie der phil. Jgg. in Preßburg stud. S. ab 1836 Med. an der Univ. Pest;",
    "entities": [
      [
        27,
        42,
        "LOC"
      ],
      [
        47,
        55,
        "LOC"
      ],
      [
        118,
        128,
        "ORG"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "ab 1849 mit Ludmila, geb. Hlasivcová, verheiratet.",
    "entities": [
      [
        12,
        36,
        "PER"
      ],
      [
        12,
        36,
        "PER-5412"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "Ab 1894 wirkte er in Budapest.",
    "entities": [
      [
        21,
        29,
        "LOC"
      ],
      [
        21,
        29,
        "LOC-5388"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "Fächermaler, Radierer, Feuilletonist und Reiseschriftsteller tätig, entwarf Medaillen und illustrierte geographische Werke (J. v. Falke, Hellas und Rom, 1878",
    "entities": [
      [
        124,
        135,
        "PER"
      ],
      [
        124,
        135,
        "PER-5420"
      ],
      [
        124,
        135,
        "PER-5432"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "Die Bekanntschaft mit dem Textdichter O. Prechtler hatte Grillparzer (s. d.) vermittelt.",
    "entities": [
      [
        38,
        50,
        "PER"
      ],
      [
        38,
        50,
        "PER-5420"
      ],
      [
        57,
        68,
        "PER"
      ],
      [
        57,
        68,
        "PER-5420"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "am Berliner Kongreß war er Sekretär Andrássys und hatte auch bei dessen Nachfolgern Haymerle und Kálnoky diese Stellung inne;",
    "entities": [
      [
        3,
        11,
        "LOC"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "Er folgte Schwind 1833 nach München und besuchte auch dort die Akad. 1844 kam er wieder nach Wien.",
    "entities": [
      [
        28,
        35,
        "LOC"
      ],
      [
        93,
        97,
        "LOC"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "Bereits seit der Gymn.zeit lieferte S. vereinzelt Beitrr. für die Münchner „Fliegenden Blätter“ und den Berliner „Kladderadatsch“, schrieb aber auch Ged., von denen einige 1858/59 in „Illustrirtes Familienbuch zur Unterhaltung …“ des Österr. Lloyd erschienen.",
    "entities": [
      [
        76,
        94,
        "ORG"
      ],
      [
        114,
        128,
        "ORG"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "Der Höhepunkt seines Monumentalstils steht unter dem Einfluß von Ferdinand Hodler und in Kontrast zur lyr. Druckgraphik seiner Frühzeit.",
    "entities": [
      [
        65,
        81,
        "PER"
      ],
      [
        65,
        81,
        "PER-5420"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "Nach der Trennung von den Brüdern Schrammel 1892 entstand das Quartett Dänzer und S. 1893 konzertierte S. auf der Weltausst. in Chicago mit Bela Kürty und Johann Wächter (Geigen), Dänzer (G-Klarinette und Posthorn), seinem Sohn Willy S. (Gitarre und Harmonika) sowie den Sängern Marie Kiesel (s. Koerber M. v.), Gusti Reverelli, Georg Edler, Brüder Hirsch und dem Kunstpfeifer Hans Tranquillini („Baron Jean“) als Quintett Dänzer und S. 1895 erwarb er eine Singspielhallen-Konzession und spielte als Klarinettist im Wr. Spezialitäten-Quartett A. S., 1905 musizierte er im Maxim-Quartett;",
    "entities": [
      [
        128,
        135,
        "LOC"
      ],
      [
        140,
        150,
        "PER"
      ],
      [
        140,
        150,
        "PER-5420"
      ],
      [
        155,
        169,
        "PER"
      ],
      [
        155,
        169,
        "PER-5420"
      ],
      [
        228,
        236,
        "PER"
      ],
      [
        228,
        236,
        "PER-5412"
      ],
      [
        279,
        291,
        "PER"
      ],
      [
        279,
        291,
        "PER-5420"
      ],
      [
        312,
        327,
        "PER"
      ],
      [
        312,
        327,
        "PER-5420"
      ],
      [
        329,
        340,
        "PER"
      ],
      [
        329,
        340,
        "PER-5420"
      ],
      [
        377,
        394,
        "PER"
      ],
      [
        377,
        394,
        "PER-5420"
      ],
      [
        516,
        548,
        "ORG"
      ],
      [
        572,
        586,
        "ORG"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "Gem. mit seinem Bruder Josef S. gründete er 1849 in der Leopoldstadt (Wien 2) die erste jüd. Haupt- und Unterrealschule, die später in eine Knaben- und Mädchenschule geteilt wurde.",
    "entities": [
      [
        88,
        119,
        "ORG"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "Sohn des Gymnasialprof., Zeichners und Malers Josef R. (1833–93); stud. 1883/84 Jus, daneben Kunstgeschichte an der Univ. Wien, 1884–93 an der Wr.",
    "entities": [
      [
        46,
        54,
        "PER"
      ],
      [
        46,
        54,
        "PER-5413"
      ],
      [
        116,
        126,
        "ORG"
      ],
      [
        116,
        126,
        "ORG-5622"
      ],
      [
        116,
        126,
        "ORG-5642"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "Anfang 1869 wurde er vom K. nach Wien berufen.",
    "entities": [
      [
        33,
        37,
        "LOC"
      ],
      [
        33,
        37,
        "LOC-5388"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "1899–1905 leitete S. die Red. der sozialdemokrat. Tagesztg. „Delnické listy“ in Wien.",
    "entities": [
      [
        61,
        75,
        "ORG"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "– B. studierte 1909–11 Maschinenbau an der TH in Wien und publizierte bereits damals in der „HP-Fachzeitung für Automobilismus und Flugtechnik“ sowie der „Österreichischen Flug-Zeitschrift“.",
    "entities": [
      [
        43,
        53,
        "ORG"
      ],
      [
        93,
        142,
        "ORG"
      ],
      [
        155,
        188,
        "ORG"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "nach dem Tod des Vaters bewarb sich P. um Aufnahme in die österr. Armee, dann in die Fremdenlegion und in den Indian Service, wurde jedoch wegen Untauglichkeit abgewiesen, dagegen für die amerikan. Unionsarmee angeworben.",
    "entities": [
      [
        0,
        4,
        "LOC"
      ],
      [
        188,
        209,
        "ORG"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "Ausst.: Weltausst. Paris 1867, Weltausst. Wien 1873, Berlin 1874, München 1879, Hamburg 1887, Barcelona 1891",
    "entities": [
      [
        19,
        24,
        "LOC"
      ],
      [
        19,
        24,
        "LOC-5388"
      ],
      [
        19,
        24,
        "LOC-5390"
      ],
      [
        42,
        46,
        "LOC"
      ],
      [
        42,
        46,
        "LOC-5388"
      ],
      [
        42,
        46,
        "LOC-5390"
      ],
      [
        53,
        59,
        "LOC"
      ],
      [
        53,
        59,
        "LOC-5388"
      ],
      [
        53,
        59,
        "LOC-5390"
      ],
      [
        66,
        73,
        "LOC"
      ],
      [
        66,
        73,
        "LOC-5388"
      ],
      [
        66,
        73,
        "LOC-5390"
      ],
      [
        80,
        87,
        "LOC"
      ],
      [
        80,
        87,
        "LOC-5388"
      ],
      [
        80,
        87,
        "LOC-5390"
      ],
      [
        94,
        103,
        "LOC"
      ],
      [
        94,
        103,
        "LOC-5388"
      ],
      [
        94,
        103,
        "LOC-5390"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "1824 nahm er eine provisor. Lehrstelle in Cilli und 1825 in Graz an.",
    "entities": [
      [
        42,
        47,
        "LOC"
      ],
      [
        60,
        64,
        "LOC"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "T. war ab 1883 Mitgl. der Genossenschaft der bildenden Künstler Wiens (Künstlerhaus), 1909–13 Mitgl. der Vereinigung dt.mähr. bildender Künstler, 1913–18 Mitgl. und Präs. des Mähr. Künstlerbunds und ab 1922 Mitgl. der Vereinigung der dt.mähr. bildenden Künstler „Scholle“, die sich als Zusammenschluss aller Brünner dt. Künstlervereinigungen gebildet hatte.",
    "entities": [
      [
        26,
        84,
        "ORG"
      ],
      [
        26,
        84,
        "ORG-5398"
      ],
      [
        105,
        144,
        "ORG"
      ],
      [
        105,
        144,
        "ORG-5398"
      ],
      [
        175,
        194,
        "ORG"
      ],
      [
        175,
        194,
        "ORG-5398"
      ],
      [
        175,
        194,
        "ORG-5686"
      ],
      [
        218,
        270,
        "ORG"
      ],
      [
        263,
        270,
        "ORG"
      ],
      [
        263,
        270,
        "ORG-5398"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "und stellv. Vors. der Ende 1917 unter dem Namen „Organisation der Wiener Presse“ gegründeten Journalistengewerkschaft, deren Vorstand er bis 1925 angehörte.",
    "entities": [
      [
        49,
        79,
        "ORG"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "P. war gründendes Mitgl. der Wr. Bauhütte und wurde vielfach geehrt und ausgezeichnet.",
    "entities": [
      [
        29,
        41,
        "ORG"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "Im Zuge der Mobilisierung 1914 wurde er als Kriegsberichterstatter für das „Fremdenblatt“ und die anderen Bll. der „Elbemühl“ dem Kriegspressequartier zugeteilt und verfaßte vor allem regelmäßig fachwiss. Berr. für das „Fremdenblatt“.",
    "entities": [
      [
        116,
        124,
        "ORG"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "1883 wurde er Prof. an der Akad. der bildenden Künste.",
    "entities": [
      [
        27,
        53,
        "ORG"
      ],
      [
        27,
        53,
        "ORG-5611"
      ],
      [
        27,
        53,
        "ORG-5689"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "Stud. in Klausenburg Jus und wurde, nach kurzer Beamtenlaufbahn beim Siebenbürg. Gubernium (bis 1836), Journalist.",
    "entities": [
      [
        9,
        20,
        "LOC"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "Nach dem Tode seines Vaters, 1870, übersiedelte er nach Salzburg.",
    "entities": [
      [
        56,
        64,
        "LOC"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "1884–94 malte er im eigenen Atelier in Krakau.",
    "entities": [
      [
        39,
        45,
        "LOC"
      ],
      [
        39,
        45,
        "LOC-5388"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "So wurden 1923 die N. V. Vereenigde Textiel Maatschappijen Mautner in Amsterdam und 1924 die Belgrader Textilwerke AG gegründet, 1925 die Textilfabrik Trumau-Marienthal und 1926 eine Tuchfabrik im ungarischen Újpest erworben.",
    "entities": [
      [
        70,
        79,
        "LOC"
      ],
      [
        70,
        79,
        "LOC-5388"
      ],
      [
        93,
        102,
        "LOC"
      ],
      [
        93,
        102,
        "LOC-5388"
      ],
      [
        138,
        168,
        "ORG"
      ],
      [
        138,
        168,
        "ORG-5657"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "Ab 1837 war er Praktikant, ab 1849 Graveuradjunkt am Hauptmünzamt.",
    "entities": [
      [
        53,
        65,
        "ORG"
      ],
      [
        53,
        65,
        "ORG-5611"
      ],
      [
        53,
        65,
        "ORG-5791"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "Verfolgt von schweren Unglücksfällen in seiner Familie, übersiedelte er nach Budapest, wo er 1892 Redakteur des Parlaments-Tagebuchs wurde.",
    "entities": [
      [
        77,
        85,
        "LOC"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "Ab 1870 lebte er außerordentlich aktiv in Krakau.",
    "entities": [
      [
        42,
        48,
        "LOC"
      ],
      [
        42,
        48,
        "LOC-5388"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "für die Handelswerte im Handelsmin., als Obmann der Ringziegelofen AG, Mähr. Schönberg, Dion.mitgl. und Verwaltungsrat der Keltschaner Zuckerfabrik AG, Keltschan (Kelcany), Präs. bzw. Dion.rat in den Flachsspinnereien in Wiesenberg (Loucná nad Desnou) und Friedland an der Mohra (Bridlicná), Präs. der Zuckerfabrik AG in Ottmachau (Otmuchów) sowie Verwaltungsrat, nach dem Krieg Dion.rat der Zuckerraffinerie in Lundenburg (Breclav).",
    "entities": [
      [
        52,
        69,
        "ORG"
      ],
      [
        123,
        150,
        "ORG"
      ],
      [
        412,
        422,
        "LOC"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "in Wien.",
    "entities": [
      [
        3,
        7,
        "LOC"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "Wesen Wr. Neustadts bes. engagiert, gründete er u. a. 1893 die Ortsgruppe des Ver. „Südmark“, deren Leitung er nach einigen Jahren übernahm und bis 1909 innehatte, weiters war er auch Vorstand, später Ehrenvors., des Wr. Neustädter Turnver. sowie Mitbegründer und Obmann-Stellv.",
    "entities": [
      [
        84,
        91,
        "ORG"
      ],
      [
        217,
        240,
        "ORG"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "Nach dem Stud. von Architektur und Baugewerbe an der Wr. Staatsgewerbeschule stud. er an der Wr. Akad. d. bild. Künste unter Griepenkerl (s.d.), Delug (s. d.) und Unger;",
    "entities": [
      [
        53,
        76,
        "ORG"
      ],
      [
        53,
        76,
        "ORG-5697"
      ],
      [
        93,
        118,
        "ORG"
      ],
      [
        93,
        118,
        "ORG-5642"
      ],
      [
        125,
        136,
        "PER"
      ],
      [
        125,
        136,
        "PER-5418"
      ],
      [
        145,
        150,
        "PER"
      ],
      [
        145,
        150,
        "PER-5418"
      ],
      [
        163,
        168,
        "PER"
      ],
      [
        163,
        168,
        "PER-5418"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "Steuerbeamter bei der Gemeinde Wien, Oberkontrollor i.R.",
    "entities": [
      [
        31,
        35,
        "LOC"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "Sohn des Gastwirts und Hoteliers Josef Bauer (1843–1915) und von Maria Anna Bauer, geb. Flemmich (1847–1883), Vater der Architekten Otto Heinrich Bauer, Harald Bauer (beide s. unten) und Wolfgang Bauer (1911–1995).",
    "entities": [
      [
        33,
        44,
        "PER"
      ],
      [
        33,
        44,
        "PER-5412"
      ],
      [
        33,
        44,
        "PER-5414"
      ],
      [
        65,
        96,
        "PER"
      ],
      [
        65,
        96,
        "PER-5412"
      ],
      [
        65,
        96,
        "PER-5414"
      ],
      [
        132,
        151,
        "PER"
      ],
      [
        132,
        151,
        "PER-5413"
      ],
      [
        153,
        165,
        "PER"
      ],
      [
        153,
        165,
        "PER-5413"
      ],
      [
        187,
        201,
        "PER"
      ],
      [
        187,
        201,
        "PER-5413"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "1876 erhielt er bei der Weltausst. in Philadelphia eine Bronzemedaille für das Porträt seiner Schwester, 1882 in London eine Goldmedaille für das Bild „Der Botschafter“.",
    "entities": [
      [
        38,
        50,
        "LOC"
      ],
      [
        38,
        50,
        "LOC-5388"
      ],
      [
        38,
        50,
        "LOC-5390"
      ],
      [
        113,
        119,
        "LOC"
      ],
      [
        113,
        119,
        "LOC-5388"
      ],
      [
        113,
        119,
        "LOC-5390"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "Stud. in Prag bei Führich, in Wien bei Waldmüller, in München bei Mor.",
    "entities": [
      [
        9,
        13,
        "LOC"
      ],
      [
        9,
        13,
        "LOC-5399"
      ],
      [
        18,
        25,
        "PER"
      ],
      [
        18,
        25,
        "PER-5418"
      ],
      [
        18,
        25,
        "PER-5420"
      ],
      [
        30,
        34,
        "LOC"
      ],
      [
        30,
        34,
        "LOC-5399"
      ],
      [
        39,
        49,
        "PER"
      ],
      [
        39,
        49,
        "PER-5418"
      ],
      [
        39,
        49,
        "PER-5420"
      ],
      [
        54,
        61,
        "LOC"
      ],
      [
        54,
        61,
        "LOC-5399"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "1881 Vorsitzender der Debrecziner Synode, 1883/84 des Gen. Konvents und der Gen. Gesangbuch-Komm.",
    "entities": [
      [
        22,
        33,
        "LOC"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "G., führend am Ausbau Wiens beteiligt, emigrierte 1939 nach England.",
    "entities": [
      [
        60,
        67,
        "LOC"
      ],
      [
        60,
        67,
        "LOC-5388"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "P., 1904–13 Red. der Z. „Katolicki list“ (Kath. Bl.), begründete die Z. „Bogoslovna smotra“ (Theolog. Rundschau) und verfaßte zahlreiche Artikel.",
    "entities": [
      [
        25,
        39,
        "ORG"
      ],
      [
        73,
        90,
        "ORG"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "Seit 1895 gehörte H. dem Wr. Künstlerhaus an (Gedächtnisausst. 1918).",
    "entities": [
      [
        25,
        41,
        "ORG"
      ],
      [
        25,
        41,
        "ORG-5398"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "1874 unterrichtete S. an der Fachschule für Goldschmiede.",
    "entities": [
      [
        29,
        56,
        "ORG"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "In dieser Zeit wirkte er u. a. an der Entwicklung einer Friktionsbremse und einer Sicherheitskupplung mit und wurde zu Beratungen des Ver. dt. Eisenbahnverwaltungen und zu Stud.reisen nach Dtld., Belgien und England entsandt.",
    "entities": [
      [
        189,
        194,
        "LOC"
      ],
      [
        196,
        203,
        "LOC"
      ],
      [
        208,
        215,
        "LOC"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "1873 gestaltete er eine „Hypsometrische Übersichtskarte der Alpen“ (1:1,7 Mio.), die die Höhenplastik des Alpenbogens (mit Profil) vom Mont Blanc bis zur Rax zeigt, 1868–81 gem. mit Scheda (s. d.) den „Handatlas der neuesten Geographie …“, 1876 eine „Hypsometrische Übersichts-Karte der Österreichisch-Ungarischen Monarchie“ (1:864.000, 4 Bll.).",
    "entities": [
      [
        182,
        188,
        "PER"
      ],
      [
        182,
        188,
        "PER-5420"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "Er besaß dann ein eigenes Atelier in Wien.",
    "entities": [
      [
        37,
        41,
        "LOC"
      ],
      [
        37,
        41,
        "LOC-5388"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "1847 war er in München, 1850 in Köln und 1851 in Südtirol.",
    "entities": [
      [
        15,
        22,
        "LOC"
      ],
      [
        15,
        22,
        "LOC-5388"
      ],
      [
        32,
        36,
        "LOC"
      ],
      [
        32,
        36,
        "LOC-5388"
      ],
      [
        49,
        57,
        "LOC"
      ],
      [
        49,
        57,
        "LOC-5388"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "röm.-kath.), erhielt ersten Unterricht durch seinen Vater und stud. 1829–34 an der Wr. ABK, in deren Ausst. er ab 1835 vertreten war.",
    "entities": [
      [
        52,
        57,
        "PER"
      ],
      [
        52,
        57,
        "PER-5418"
      ],
      [
        83,
        90,
        "ORG"
      ],
      [
        83,
        90,
        "ORG-5642"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "Nach der Aussöhnung mit der Familie kehrte das Ehepaar 1885 nach Harmannsdorf zurück, wo S. zum Broterwerb weiterhin Liebesromane verf., die von einer realist. Schreibweise geprägt und an vielen Stellen autobiograph. gefärbt sind.",
    "entities": [
      [
        65,
        77,
        "LOC"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "in Regensburg, 1870 Dombauführer von St. Stephan in Wien und 1873 Chef des Architekturbüros der „Donau-Baugesellschaft“.",
    "entities": [
      [
        3,
        13,
        "LOC"
      ],
      [
        3,
        13,
        "LOC-5388"
      ],
      [
        75,
        118,
        "ORG"
      ],
      [
        75,
        118,
        "ORG-5611"
      ],
      [
        75,
        118,
        "ORG-5612"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "1905–06 trat er als Publizist auf Seiten von →Julius d. J. Graf Andrássys liberaler Verfassungspartei (Alkotmánypárt) entschieden gegen die Regierung von",
    "entities": [
      [
        84,
        117,
        "ORG"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "1856 pachtete M. von der Stadtgemeinde Karlsbad den Versand des Mineralwassers und erreichte durch ein weitverzweigtes Niederlagensystem rasch steigende Absatzziffern.",
    "entities": [
      [
        39,
        47,
        "LOC"
      ],
      [
        39,
        47,
        "LOC-5388"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "wuchs in Arad (Banat) auf und besuchte dann das Gymn. in Dresden.",
    "entities": [
      [
        9,
        13,
        "LOC"
      ],
      [
        9,
        13,
        "LOC-5388"
      ],
      [
        57,
        64,
        "LOC"
      ],
      [
        57,
        64,
        "LOC-5399"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "Um der ständigen Polizeiaufsicht zu entgehen, lebte er ab 1883 in Paris.",
    "entities": [
      [
        66,
        71,
        "LOC"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "Die Mehrzahl dieser reflexiven und moralisierenden Gedichte, von denen viele vertont wurden, erschien in der führenden kath. Z. „Dom in svet“ (Heim und Welt).",
    "entities": [
      [
        129,
        140,
        "ORG"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "1927 folgte er ¿Ludwig Linsbauer als Direktor der Höheren Bundeslehranstalt und Bundesversuchsstation für Wein-, Obst- und Gartenbau in Klosterneuburg nach.",
    "entities": [
      [
        50,
        150,
        "ORG"
      ],
      [
        136,
        150,
        "LOC"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "1873 befand sich R. auf Einladung einer Familie, für die er bereits in Rom Bilder gemalt hatte, in England.",
    "entities": [
      [
        99,
        106,
        "LOC"
      ],
      [
        99,
        106,
        "LOC-5391"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "Ab 1888 lebte er in Wien als freischaffender Künstler und wandelte sich vom reinen Landschafts- zum Porträtmaler.",
    "entities": [
      [
        20,
        24,
        "LOC"
      ],
      [
        20,
        24,
        "LOC-5388"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "leitete 1874–78 „Das Inland“ und später den „Patrioten“ und gründete 1874 den Grillparzerver.",
    "entities": [
      [
        17,
        27,
        "ORG"
      ],
      [
        45,
        54,
        "ORG"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "Neffe des Vorigen und des Juristen Friedrich K. (s. d.), Vetter des Folgenden; wurde nach einer techn. Ausbildung Sparkassenbeamter und hoffte, nebenbei weitgehend seinen literar. Neigungen leben zu können.",
    "entities": [
      [
        35,
        47,
        "PER"
      ],
      [
        35,
        47,
        "PER-5412"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "Akad. d. bild. Künste, dann bei seinem Bruder Eduard Ch. und bei Makart.",
    "entities": [
      [
        46,
        56,
        "PER"
      ],
      [
        46,
        56,
        "PER-5418"
      ],
      [
        46,
        56,
        "PER-5420"
      ],
      [
        65,
        71,
        "PER"
      ],
      [
        65,
        71,
        "PER-5418"
      ],
      [
        65,
        71,
        "PER-5420"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "es folgte das Josef-Werndl-Denkmal (1894, Steyr), das den herkömml. Herrscher-Trabanten-Typus, offene Form und räuml. Aktion in neuartiger Weise mit Alltagstracht und monumentalisierten Arbeiterfiguren verband.",
    "entities": [
      [
        14,
        26,
        "PER"
      ],
      [
        14,
        26,
        "PER-5775"
      ],
      [
        42,
        47,
        "LOC"
      ],
      [
        42,
        47,
        "LOC-5388"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "Wurde nach jurid., philosoph. und theolog. Stud. in Klausenburg 1841 Kanzlist, 1842 Tafelrichter bei der kgl. Gerichtstafel ebenda.",
    "entities": [
      [
        52,
        63,
        "LOC"
      ],
      [
        105,
        123,
        "ORG"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": ", bis 1924 Mitgl. des österr. Bundesrats.",
    "entities": [
      [
        22,
        40,
        "ORG"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "Seit 1907 Künstlerhausmitgl., war H. auch Präs. der Wr. Künstlergenossenschaft.",
    "entities": [
      [
        10,
        28,
        "ORG"
      ],
      [
        10,
        28,
        "ORG-5398"
      ],
      [
        52,
        78,
        "ORG"
      ],
      [
        52,
        78,
        "ORG-5398"
      ],
      [
        52,
        78,
        "ORG-5686"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "Mit ihnen gem. gestaltete er 1861 eine im Druck erschienene Darstellung zum „Maskierten Festzug bei der Eröffnung der Gasbeleuchtung“ in Bozen.",
    "entities": [
      [
        137,
        142,
        "LOC"
      ],
      [
        137,
        142,
        "LOC-5388"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "am St.-Niklas-Turm (Piaristen) und einem Gymn.- jahr in Stuhlweißenburg (Székesfehérvár) absolv. S. 1835–37",
    "entities": [
      [
        41,
        71,
        "ORG"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "1885–94 war er auch Red. der Z. „Muvészeti Ipar“ (Kunstind.).",
    "entities": [
      [
        33,
        47,
        "ORG"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": ", 1813 wurde er FZM und zum provisor. Civil- und Militär-Gouverneur von Illyrien bestellt, ab 19. 8. 1814 hatte L. die Aufgabe eines Präs. des Militär-Appellationsgerichtes, bis am 31. 12. 1814 seine Ernennung zum kommandierenden General in Venetien mit dem Sitz in Padua erfolgte.",
    "entities": [
      [
        72,
        80,
        "LOC"
      ],
      [
        143,
        172,
        "ORG"
      ],
      [
        266,
        271,
        "LOC"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "in Kaschau zugeteilt, 1903–05 stud. er an der Techn. Hochschule in Wien, im Jänner 1906 erfolgte seine Kommandierung zum Techn. Militärkomitee, wo er sich mit Fragen der Lederindustrie, des Bekleidungs- und Ausrüstungswesens zu befassen hatte.",
    "entities": [
      [
        46,
        71,
        "ORG"
      ],
      [
        121,
        142,
        "ORG"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "„Heimatlied“, kleine goldene Staatsmedaille und Kaiserpreis 1905, „Stadt und Land bekränzen das Wappen Niederösterreichs“, große goldene Medaille St. Petersburg (Ausst. „Die Kinderwelt“), jetzt Hist. Mus.",
    "entities": [
      [
        146,
        160,
        "LOC"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "Sohn eines Landwirts, besuchte die Schauspielschule und die Univ. in Wien, seit 1882 Redakteur bei verschiedenen Ztgn.",
    "entities": [
      [
        35,
        51,
        "ORG"
      ],
      [
        60,
        73,
        "ORG"
      ],
      [
        75,
        79,
        "ORG"
      ],
      [
        99,
        112,
        "ORG"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "Stud. und prom. 1875 an der Dt. Univ. Prag, wo er sechs Jahre als Ass.",
    "entities": [
      [
        28,
        42,
        "ORG"
      ],
      [
        38,
        42,
        "LOC"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "in Wien, München, Südtirol und Südwestdeutschland mit dem Ziele einer „populär und praktisch gehaltenen Geschichte des österr. Kaiserstaates“.",
    "entities": [
      [
        3,
        7,
        "LOC"
      ],
      [
        9,
        16,
        "LOC"
      ],
      [
        18,
        26,
        "LOC"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "er besaß eine wertvolle Gemäldesmlg., war Ehrenmitgl. der Wr. Akad. d. bild. Künste und Vorstand-Stellvertreter des 1850 gegr. „Österr. Kunstver.“.",
    "entities": [
      [
        58,
        83,
        "ORG"
      ],
      [
        58,
        83,
        "ORG-5398"
      ],
      [
        58,
        83,
        "ORG-5634"
      ],
      [
        128,
        145,
        "ORG"
      ],
      [
        128,
        145,
        "ORG-5611"
      ],
      [
        128,
        145,
        "ORG-5648"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "1862 übertrug ihm der Architekt Arnold (von) Zenetti die Bauleitung für das Palais Württemberg (heute Hotel Imperial) in Wien 1, 1867–68 unternahm er Studienreisen nach Italien und Frankreich.",
    "entities": [
      [
        169,
        176,
        "LOC"
      ],
      [
        181,
        191,
        "LOC"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "In der Folge absolv. S. die Praxis bei dem Architekten Karl v. Diebitsch in Hamburg, dessen Fa. auch in Ägypten tätig war;",
    "entities": [
      [
        55,
        72,
        "PER"
      ],
      [
        55,
        72,
        "PER-5420"
      ],
      [
        55,
        72,
        "PER-5432"
      ],
      [
        76,
        83,
        "LOC"
      ],
      [
        76,
        83,
        "LOC-5399"
      ],
      [
        104,
        111,
        "LOC"
      ],
      [
        104,
        111,
        "LOC-5388"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "– Nach Besuch der Mittelschule in Prag und Troppau (Opava) studierte F. 1873–79 an der deutschen Technischen Hochschule in Prag, 1879–82 setzte er seine Ausbildung an der Wiener Akademie der bildenden Künste bei ¿Theophil Frh. von Hansen fort, bei dem er auch sein Praxisjahr absolvierte.",
    "entities": [
      [
        34,
        38,
        "LOC"
      ],
      [
        34,
        38,
        "LOC-5399"
      ],
      [
        43,
        50,
        "LOC"
      ],
      [
        43,
        50,
        "LOC-5399"
      ],
      [
        97,
        127,
        "ORG"
      ],
      [
        97,
        127,
        "ORG-5622"
      ],
      [
        97,
        127,
        "ORG-5642"
      ],
      [
        171,
        207,
        "ORG"
      ],
      [
        171,
        207,
        "ORG-5622"
      ],
      [
        171,
        207,
        "ORG-5642"
      ],
      [
        213,
        237,
        "PER"
      ],
      [
        213,
        237,
        "PER-5418"
      ],
      [
        213,
        237,
        "PER-5420"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "Daneben plante er als Architekt Palais, Villen und Schlösser, verfasste zahlreiche Werke zur Gartenarchitektur sowie Gartenkunst und publizierte Fachbeiträge in der „Wiener Illustrirten Garten-Zeitung“.",
    "entities": [
      [
        166,
        200,
        "ORG"
      ],
      [
        166,
        200,
        "ORG-5395"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "Landesversmlg. und anschließend bis 1931 als Landtagsabg. Im November 1918 war M. neuerlich Mitgl. des Landesausschusses und erster Landeshptm.-Stellvertreter, 1919–31 Mitgl. der Landesregierung, eine Funktion, die er ebensolange innehatte wie die eines Landtagspräs.",
    "entities": [
      [
        103,
        120,
        "ORG"
      ],
      [
        179,
        194,
        "ORG"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "1902 wurde er als erster Deutschböhme vorerst zum ao., 1905 zum o. Prof. an der bis dahin rein tschech. Prager ABK ernannt.",
    "entities": [
      [
        104,
        114,
        "ORG"
      ],
      [
        104,
        114,
        "ORG-5611"
      ],
      [
        104,
        114,
        "ORG-5683"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "– A. verbrachte seine Kindheit in Wien und Boston und sollte eigentlich Bankbeamter werden.",
    "entities": [
      [
        34,
        38,
        "LOC"
      ],
      [
        34,
        38,
        "LOC-5399"
      ],
      [
        43,
        49,
        "LOC"
      ],
      [
        43,
        49,
        "LOC-5399"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "Von den Porträts abgesehen, sind die geschickt ausgewählten Motive seiner sorgfältig und sauber ausgeführten Bilder fast ausschließlich auf den Orient, im besonderen auf Ägypten, beschränkt.",
    "entities": [
      [
        144,
        150,
        "LOC"
      ],
      [
        144,
        150,
        "LOC-5388"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "– Nach der Realschule stud. S., dessen Begabung sich sowohl auf Malerei als auch auf Dichtkunst und Musik erstreckte, 1877–79 an der Wr. Kunstgewerbeschule (u. a. bei Rieser und Hrachowina, beide s. d.) und nahm zugleich Musikunterricht bei seinem Onkel.",
    "entities": [
      [
        133,
        155,
        "ORG"
      ],
      [
        133,
        155,
        "ORG-5622"
      ],
      [
        133,
        155,
        "ORG-5642"
      ],
      [
        167,
        173,
        "PER"
      ],
      [
        167,
        173,
        "PER-5418"
      ],
      [
        167,
        173,
        "PER-5420"
      ],
      [
        178,
        188,
        "PER"
      ],
      [
        178,
        188,
        "PER-5418"
      ],
      [
        178,
        188,
        "PER-5420"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "Ab 1872 kam sie in Kontakt mit der Künstlerkolonie um →Emil Jakob Schindler und bereiste mit diesem gemeinsam 1873–74 Ungarn (u. a. Szolnok) und 1875 Holland (hier nahmen ihre Bilder einen warmen rötlich-braunen Farbton an).",
    "entities": [
      [
        55,
        75,
        "PER"
      ],
      [
        55,
        75,
        "PER-5420"
      ],
      [
        118,
        124,
        "LOC"
      ],
      [
        118,
        124,
        "LOC-5391"
      ],
      [
        132,
        139,
        "LOC"
      ],
      [
        132,
        139,
        "LOC-5391"
      ],
      [
        150,
        157,
        "LOC"
      ],
      [
        150,
        157,
        "LOC-5391"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "In den 90er Jahren arbeitete er im Atelier von Fellner (s. d.) und Helmer (s. d.) und wurde u. a. für Wettbewerbsentwürfe für Theater in Freiburg, Gablonz 1900 und Aussig 1907 prämiiert.",
    "entities": [
      [
        35,
        42,
        "ORG"
      ],
      [
        35,
        42,
        "ORG-5611"
      ],
      [
        47,
        54,
        "PER"
      ],
      [
        47,
        54,
        "PER-5420"
      ],
      [
        47,
        54,
        "PER-5432"
      ],
      [
        67,
        73,
        "PER"
      ],
      [
        67,
        73,
        "PER-5420"
      ],
      [
        67,
        73,
        "PER-5432"
      ],
      [
        137,
        145,
        "LOC"
      ],
      [
        137,
        145,
        "LOC-5388"
      ],
      [
        147,
        154,
        "LOC"
      ],
      [
        147,
        154,
        "LOC-5388"
      ],
      [
        164,
        170,
        "LOC"
      ],
      [
        164,
        170,
        "LOC-5388"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "N. war ein einfallsreicher Veranstalter von Künstlerfesten (Gschnasfeste des Künstlerhauses) und geistreicher Vortragender launiger Operntexte mit der Musik von A. Mögele.",
    "entities": [
      [
        161,
        170,
        "PER"
      ],
      [
        161,
        170,
        "PER-5420"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "P., der ab 1918 mit der Schauspielerin und Sängerin Fritzi Massary verheiratet war, wirkte auch in einigen Stummfilmen mit, u. a. 1920 in „Die Nacht und der Leichnam“.",
    "entities": [
      [
        52,
        66,
        "PER"
      ],
      [
        52,
        66,
        "PER-5412"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "Die Braunkohlenwerke Tollinggraben (Familienbesitz seit 1857, 1908; 60.000 t Förderung, 200 Arbeiter) bildeten ebenso wie die 1903 erworbenen Abbaustätten in Piberstein (1908: Jahresförderung 200.000 t, 460 Beschäftigte) wichtige Versorgungsquellen für die Industriebetriebe der Stmk., aber auch von NÖ und Kärnten.",
    "entities": [
      [
        21,
        34,
        "LOC"
      ],
      [
        21,
        34,
        "LOC-5388"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "Seine Vorbilder als Tiermaler waren F. Gauermann (s. d.) und C. R. Huber (s. d.), vor allem aber sein Lehrer A. Schrödl.",
    "entities": [
      [
        36,
        48,
        "PER"
      ],
      [
        36,
        48,
        "PER-5421"
      ],
      [
        61,
        72,
        "PER"
      ],
      [
        61,
        72,
        "PER-5421"
      ],
      [
        109,
        119,
        "PER"
      ],
      [
        109,
        119,
        "PER-5418"
      ],
      [
        109,
        119,
        "PER-5420"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "1887/88 weilte er in Dalmatien und auf Korfu.",
    "entities": [
      [
        21,
        30,
        "LOC"
      ],
      [
        21,
        30,
        "LOC-5391"
      ],
      [
        39,
        44,
        "LOC"
      ],
      [
        39,
        44,
        "LOC-5391"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "L. war Prof. am Technolog. Gewerbemus. in Wien.",
    "entities": [
      [
        16,
        46,
        "ORG"
      ],
      [
        16,
        46,
        "ORG-5611"
      ],
      [
        16,
        46,
        "ORG-5689"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "Zimmer der Kgn. in der Münchner Residenz mit Szenen aus der Dichtung Ludwig Tiecks.",
    "entities": [
      [
        23,
        31,
        "LOC"
      ],
      [
        23,
        31,
        "LOC-5388"
      ],
      [
        69,
        82,
        "PER"
      ],
      [
        69,
        82,
        "PER-5421"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "Sohn eines Beamten, Onkel von Anton S. d. J. (s. d.).",
    "entities": [
      [
        30,
        44,
        "PER"
      ],
      [
        30,
        44,
        "PER-5420"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "Seit 1868 journalistisch tätig als Redakteur bei der „Morgenpost“, beim „Neuen Fremdenblatt“, beim „Neuen Wiener Tagblatt“, beim „Extrablatt“ und bei der „Deutschen Zeitung“.",
    "entities": [
      [
        54,
        64,
        "ORG"
      ],
      [
        73,
        91,
        "ORG"
      ],
      [
        100,
        121,
        "ORG"
      ],
      [
        130,
        140,
        "ORG"
      ],
      [
        155,
        172,
        "ORG"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "1896 erhielt er das Schwendenwein-Stipendium, das ihm eine zweijährige Studienreise nach Italien, Frankreich und Deutschland ermöglichte.",
    "entities": [
      [
        89,
        96,
        "LOC"
      ],
      [
        89,
        96,
        "LOC-5391"
      ],
      [
        98,
        108,
        "LOC"
      ],
      [
        98,
        108,
        "LOC-5391"
      ],
      [
        113,
        124,
        "LOC"
      ],
      [
        113,
        124,
        "LOC-5391"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "Nach Aufenthalten in Nürnberg (1815), Frankfurt am Main (1816) und einer Rheinreise kam er gem. mit J. Ch. Erhard wieder nach Wien und unternahm gem. mit Erhard, E. Welker und den Gebrüdern Reinhold eine Reise ins Salzkammergut.",
    "entities": [
      [
        21,
        29,
        "LOC"
      ],
      [
        21,
        29,
        "LOC-5391"
      ],
      [
        38,
        55,
        "LOC"
      ],
      [
        38,
        55,
        "LOC-5391"
      ],
      [
        100,
        113,
        "PER"
      ],
      [
        100,
        113,
        "PER-5424"
      ],
      [
        162,
        171,
        "PER"
      ],
      [
        162,
        171,
        "PER-5420"
      ],
      [
        214,
        227,
        "LOC"
      ],
      [
        214,
        227,
        "LOC-5391"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "d. Ä. (alle s. d.) und Hubert Maurer, die ihm fünf Akad.",
    "entities": [
      [
        23,
        36,
        "PER"
      ],
      [
        23,
        36,
        "PER-5418"
      ],
      [
        23,
        36,
        "PER-5420"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "So erwarb er Anfang der 70er Jahre die bereits stark verfallene Burg Groppenstein, die er nach dem damaligen Zeitgeschmack gestaltete.",
    "entities": [
      [
        64,
        81,
        "LOC"
      ],
      [
        64,
        81,
        "LOC-5388"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "Von der Gestapo 1938 als Jude in „Schutzhaft“ genommen, wurde er zuerst nach Dachau, dann in das KZ Buchenwald deportiert, wo er 1940 „auf der Flucht“ erschossen wurde.",
    "entities": [
      [
        77,
        83,
        "LOC"
      ],
      [
        97,
        110,
        "LOC"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "– Nach dem Besuch der Oberrealschule begann D. 1868 sein Studium an der Bauschule am polytechnischen Institut (später Technische Hochschule) Wien, wirkte 1872 im Baubüro des Wiener Cottage-Vereins und setzte seine Ausbildung 1873–77 an der Akademie der bildenden Künste bei ¿Friedrich Frh. von Schmidt fort.",
    "entities": [
      [
        72,
        140,
        "ORG"
      ],
      [
        72,
        140,
        "ORG-5622"
      ],
      [
        72,
        140,
        "ORG-5642"
      ],
      [
        240,
        269,
        "ORG"
      ],
      [
        240,
        269,
        "ORG-5622"
      ],
      [
        240,
        269,
        "ORG-5642"
      ],
      [
        275,
        301,
        "PER"
      ],
      [
        275,
        301,
        "PER-5418"
      ],
      [
        275,
        301,
        "PER-5420"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "Daneben hatte er 1871–75 eine Professur am Konservatorium der Gesellschaft der Musikfreunde in Wien inne.",
    "entities": [
      [
        43,
        91,
        "ORG"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "In Wien wurde D. dem Komitee zur staatlichen Förderung der Kultur von Arzneipflanzen zugeteilt und arbeitete in dieser Eigenschaft auch am Pharmakognostischen Institut der Universität.",
    "entities": [
      [
        3,
        7,
        "LOC"
      ],
      [
        139,
        183,
        "ORG"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "Aspekten, was von seinen bekanntesten Schülern, Nadler, Stefansky, Enzinger, Kosch, Körner (s. d.) und Hauffen, in verschiedenem Maß weiterentwikkelt wurde.",
    "entities": [
      [
        48,
        54,
        "PER"
      ],
      [
        48,
        54,
        "PER-5420"
      ],
      [
        56,
        65,
        "PER"
      ],
      [
        56,
        65,
        "PER-5420"
      ],
      [
        67,
        75,
        "PER"
      ],
      [
        67,
        75,
        "PER-5420"
      ],
      [
        77,
        82,
        "PER"
      ],
      [
        77,
        82,
        "PER-5420"
      ],
      [
        84,
        90,
        "PER"
      ],
      [
        84,
        90,
        "PER-5420"
      ],
      [
        103,
        110,
        "PER"
      ],
      [
        103,
        110,
        "PER-5420"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "– Nach Besuch der Oberrealschule lernte B. zunächst bei seinem Vater und studierte 1872–75 an der Wiener Kunstgewerbeschule bei Otto König.",
    "entities": [
      [
        63,
        68,
        "PER"
      ],
      [
        63,
        68,
        "PER-5418"
      ],
      [
        63,
        68,
        "PER-5420"
      ],
      [
        98,
        123,
        "ORG"
      ],
      [
        98,
        123,
        "ORG-5622"
      ],
      [
        98,
        123,
        "ORG-5642"
      ],
      [
        128,
        138,
        "PER"
      ],
      [
        128,
        138,
        "PER-5418"
      ],
      [
        128,
        138,
        "PER-5420"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "Mit finanzieller Hilfe durch E. Baron Rothschild bewirkte er den Landkauf und die Errichtung der ersten Siedlungen.",
    "entities": [
      [
        29,
        48,
        "PER"
      ],
      [
        29,
        48,
        "PER-5420"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "Für sein Werk „Kaiser Maximilians Einzug in Gent“ erhielt er das Staatspreisstipendium, aufgrund dessen er sich 1889–90 in Rom aufhielt;",
    "entities": [
      [
        123,
        126,
        "LOC"
      ],
      [
        123,
        126,
        "LOC-5388"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "Auf Studienreisen in Italien, Frankreich, Belgien und Deutschland folgte eine intensive Lehrtätigkeit.",
    "entities": [
      [
        21,
        28,
        "LOC"
      ],
      [
        21,
        28,
        "LOC-5391"
      ],
      [
        30,
        40,
        "LOC"
      ],
      [
        30,
        40,
        "LOC-5391"
      ],
      [
        42,
        49,
        "LOC"
      ],
      [
        42,
        49,
        "LOC-5391"
      ],
      [
        54,
        65,
        "LOC"
      ],
      [
        54,
        65,
        "LOC-5391"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "Im September 1865 trat er in die Red. der „Norddeutschen Allgemeinen Zeitung“ ein, ab 1866 stellvertretender,",
    "entities": [
      [
        43,
        76,
        "ORG"
      ],
      [
        91,
        108,
        "ORG"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "Akad. der bildenden Künste bei Griepenkerl (s. d.) und Trenkwald und an der Acad. Julian sowie bei Fleury und Lefevre in Paris.",
    "entities": [
      [
        31,
        42,
        "PER"
      ],
      [
        31,
        42,
        "PER-5418"
      ],
      [
        31,
        42,
        "PER-5420"
      ],
      [
        55,
        64,
        "PER"
      ],
      [
        55,
        64,
        "PER-5418"
      ],
      [
        55,
        64,
        "PER-5420"
      ],
      [
        76,
        88,
        "ORG"
      ],
      [
        76,
        88,
        "ORG-5622"
      ],
      [
        76,
        88,
        "ORG-5642"
      ],
      [
        99,
        105,
        "PER"
      ],
      [
        99,
        105,
        "PER-5418"
      ],
      [
        99,
        105,
        "PER-5420"
      ],
      [
        110,
        117,
        "PER"
      ],
      [
        110,
        117,
        "PER-5418"
      ],
      [
        110,
        117,
        "PER-5420"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "1901–03 war K. gem. mit O. Pach Mithrsg. der „Deutschen Literaturbilder“.",
    "entities": [
      [
        24,
        31,
        "PER"
      ],
      [
        24,
        31,
        "PER-5420"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "Neben seinem Engagement auf dem Gebiet der privaten Anstaltspsychiatrie war S. Mitinitiator bei der Errichtung der Lungenheilanstalt für Tuberkulosekranke in Alland und machte sich um die Fürsorge verwahrloster Kinder verdient.",
    "entities": [
      [
        158,
        164,
        "LOC"
      ],
      [
        158,
        164,
        "LOC-5388"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "und red. 1885–94 den „Slovenski gospodar“ (Der slowen. Landwirt), eine der führenden Ztg. der Slowenen in der Stmk., einige Zeit auch die „Südsteierische Post“, die er nationalbetont leitete.",
    "entities": [
      [
        22,
        40,
        "ORG"
      ],
      [
        139,
        158,
        "ORG"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "Kenntnisse und wurde zum speziellen Kenner der Hochschwabgruppe und der Ötztaler Alpen, wo er zahlreiche Erstbegehungen unternahm.",
    "entities": [
      [
        47,
        63,
        "LOC"
      ],
      [
        72,
        86,
        "LOC"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "Nach Besuch des Gymn. stud. S. 1876–80 an der Wr. ABK u. a. an der Spezialschule von Griepenkerl (s. d.) und anschließend in Budapest im Meisteratelier von Gyula Benczúr, der u. a. durch seinen ausgeprägten Kolorismus auf S.s späteres Œuvre großen Einfluß nahm.",
    "entities": [
      [
        46,
        53,
        "ORG"
      ],
      [
        46,
        53,
        "ORG-5622"
      ],
      [
        46,
        53,
        "ORG-5642"
      ],
      [
        46,
        56,
        "ORG"
      ],
      [
        85,
        96,
        "PER"
      ],
      [
        85,
        96,
        "PER-5418"
      ],
      [
        85,
        96,
        "PER-5420"
      ],
      [
        125,
        133,
        "LOC"
      ],
      [
        125,
        133,
        "LOC-5399"
      ],
      [
        156,
        169,
        "PER"
      ],
      [
        156,
        169,
        "PER-5418"
      ],
      [
        156,
        169,
        "PER-5420"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "– Angeregt von dem Maler Ernst Willers, ging G. nach Wien, wo er ab 1855 an der privaten Malerschule ¿Karl Rahls studierte, der ihn an der Freskenausstattung im Stiegenhaus des Arsenals und in den Palais Sina (1861–62) und Todesco in der Kärntnerstraße (1863–65) beteiligte.",
    "entities": [
      [
        25,
        38,
        "PER"
      ],
      [
        25,
        38,
        "PER-5420"
      ],
      [
        53,
        57,
        "LOC"
      ],
      [
        53,
        57,
        "LOC-5388"
      ],
      [
        80,
        100,
        "ORG"
      ],
      [
        80,
        100,
        "ORG-5611"
      ],
      [
        102,
        112,
        "PER"
      ],
      [
        102,
        112,
        "PER-5418"
      ],
      [
        102,
        112,
        "PER-5420"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "Künste unter Griepenkerl (s. d.) und C. L. Müller, bereiste seit 1896 mit einem Stipendium Deutschland, Frankreich, England, Holland und Tunis;",
    "entities": [
      [
        13,
        24,
        "PER"
      ],
      [
        13,
        24,
        "PER-5418"
      ],
      [
        13,
        24,
        "PER-5420"
      ],
      [
        37,
        49,
        "PER"
      ],
      [
        37,
        49,
        "PER-5418"
      ],
      [
        37,
        49,
        "PER-5420"
      ],
      [
        91,
        102,
        "LOC"
      ],
      [
        91,
        102,
        "LOC-5391"
      ],
      [
        104,
        114,
        "LOC"
      ],
      [
        104,
        114,
        "LOC-5391"
      ],
      [
        116,
        123,
        "LOC"
      ],
      [
        116,
        123,
        "LOC-5391"
      ],
      [
        125,
        132,
        "LOC"
      ],
      [
        125,
        132,
        "LOC-5391"
      ],
      [
        137,
        142,
        "LOC"
      ],
      [
        137,
        142,
        "LOC-5391"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "Schüler von A. Scharff und S. Schwartz; war ab 1883 im Wr. Hauptmünzamt tätig.",
    "entities": [
      [
        12,
        22,
        "PER"
      ],
      [
        12,
        22,
        "PER-5418"
      ],
      [
        12,
        22,
        "PER-5420"
      ],
      [
        27,
        38,
        "PER"
      ],
      [
        27,
        38,
        "PER-5418"
      ],
      [
        27,
        38,
        "PER-5420"
      ],
      [
        55,
        71,
        "ORG"
      ],
      [
        55,
        71,
        "ORG-5611"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "1899–1910 lebte er in Wien, in den Sommermonaten zumeist in Tirol (Ötztal).",
    "entities": [
      [
        22,
        26,
        "LOC"
      ],
      [
        22,
        26,
        "LOC-5388"
      ],
      [
        60,
        65,
        "LOC"
      ],
      [
        60,
        65,
        "LOC-5388"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "1858 Schüler F. G. Waldmüllers in Wien, besuchte 1868–71 die Malklasse A. G. v. Rambergs an der Münchner Akad. der bild. Künste.",
    "entities": [
      [
        13,
        30,
        "PER"
      ],
      [
        13,
        30,
        "PER-5418"
      ],
      [
        13,
        30,
        "PER-5420"
      ],
      [
        34,
        38,
        "LOC"
      ],
      [
        34,
        38,
        "LOC-5399"
      ],
      [
        71,
        88,
        "PER"
      ],
      [
        71,
        88,
        "PER-5418"
      ],
      [
        71,
        88,
        "PER-5420"
      ],
      [
        96,
        127,
        "ORG"
      ],
      [
        96,
        127,
        "ORG-5622"
      ],
      [
        96,
        127,
        "ORG-5642"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "Bruder des Vorigen; stud. an der Prager Techn. Hochschule, ab 1883 an der Wr.",
    "entities": [
      [
        11,
        18,
        "PER"
      ],
      [
        11,
        18,
        "PER-5412"
      ],
      [
        33,
        57,
        "ORG"
      ],
      [
        33,
        57,
        "ORG-5622"
      ],
      [
        33,
        57,
        "ORG-5642"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "R.-R. wurde als erster Nichtfranzose in den Kreis der Nabis aufgenommen.",
    "entities": [
      [
        54,
        59,
        "ORG"
      ],
      [
        54,
        59,
        "ORG-5398"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "Ab 1850 erhielt S. eine künstler. Ausbildung bei Johann Novopacky und Josef Selleny, dessen Schwester Theresia er 1886 ehel. 1853/54 unternahm er gem. mit Selleny und Novopacky die erste Stud. Reise nach Italien, weitere folgten 1865 und in den 70er Jahren.",
    "entities": [
      [
        49,
        65,
        "PER"
      ],
      [
        49,
        65,
        "PER-5418"
      ],
      [
        49,
        65,
        "PER-5420"
      ],
      [
        70,
        83,
        "PER"
      ],
      [
        70,
        83,
        "PER-5418"
      ],
      [
        70,
        83,
        "PER-5420"
      ],
      [
        102,
        110,
        "PER"
      ],
      [
        102,
        110,
        "PER-5411"
      ],
      [
        102,
        110,
        "PER-5412"
      ],
      [
        204,
        211,
        "LOC"
      ],
      [
        204,
        211,
        "LOC-5391"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "H. schrieb seine Gedichte zuerst in dt. Sprache und erst seit 1833, angeregt von dem Schulpädagogen und Schriftsteller Bischof A. M. Slomšek (1800–62) slowen.",
    "entities": [
      [
        127,
        140,
        "PER"
      ],
      [
        127,
        140,
        "PER-5420"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "d. F. gründete S. gem. mit Robert Defregger die Spitzertypie-Ges.",
    "entities": [
      [
        27,
        43,
        "PER"
      ],
      [
        27,
        43,
        "PER-5420"
      ],
      [
        27,
        43,
        "PER-5432"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "1912 erhielt er ein Stipendium für eine Reise nach Frankreich.",
    "entities": [
      [
        51,
        61,
        "LOC"
      ],
      [
        51,
        61,
        "LOC-5391"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "Basierend auf wiederholten Stud. in Italien erschien 1872 das Prachtwerk „Ornamente aus der Blüthezeit italienischer Renaissance (Intarsien)“ und 1874 die Publ. über „Eingelegte Marmor-Ornamente des Mittelalters und der Renaissance“.",
    "entities": [
      [
        36,
        43,
        "LOC"
      ],
      [
        36,
        43,
        "LOC-5391"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "Akad. unter J. Swerts, 1879–81 in Wien unter J. Trenkwald.",
    "entities": [
      [
        12,
        21,
        "PER"
      ],
      [
        12,
        21,
        "PER-5418"
      ],
      [
        12,
        21,
        "PER-5420"
      ],
      [
        34,
        38,
        "ORG"
      ],
      [
        34,
        38,
        "ORG-5622"
      ],
      [
        34,
        38,
        "ORG-5642"
      ],
      [
        45,
        57,
        "PER"
      ],
      [
        45,
        57,
        "PER-5418"
      ],
      [
        45,
        57,
        "PER-5420"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "Pfalz, in Gilgenberg einen röm. Töpferofen.",
    "entities": [
      [
        10,
        20,
        "LOC"
      ],
      [
        10,
        20,
        "LOC-5388"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "Früh verwaist, absolv. er das Benediktinergymn. in Braunau (Broumov), die phil. Jgg. an der Univ. Prag.",
    "entities": [
      [
        51,
        58,
        "LOC"
      ],
      [
        92,
        102,
        "ORG"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "er gem. mit anderen die Z. „Rodzina i Szkola“ (Familie und Schule).",
    "entities": [
      [
        28,
        44,
        "ORG"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "Nach dem „Anschluss“ Österreichs an das Deutsche Reich 1938 kehrte E., der sich seit Ende 1937 auf Gastspielreise in Amsterdam und Zürich befand, nicht mehr nach Wien zurück.",
    "entities": [
      [
        117,
        126,
        "LOC"
      ],
      [
        131,
        137,
        "LOC"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "(1885/86), war zunächst Vikar in Sárvár, 1886–88 Sekretär des Bischofs Karsay (s. d.) in Raab, 1888–96 Pfarrer in Pusztavám, Kom. Weißenburg, ab 1896 Sekretär des Bischofs Gyurätz in Pápa;",
    "entities": [
      [
        33,
        39,
        "LOC"
      ],
      [
        71,
        77,
        "PER"
      ],
      [
        71,
        77,
        "PER-5420"
      ],
      [
        89,
        93,
        "LOC"
      ],
      [
        114,
        123,
        "LOC"
      ],
      [
        125,
        140,
        "LOC"
      ],
      [
        172,
        179,
        "PER"
      ],
      [
        172,
        179,
        "PER-5420"
      ],
      [
        183,
        187,
        "LOC"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "Stud. an der Techn. Hochschule in Wien und an der Univ. Geol. und Paläontol., hörte auch Vorlesungen an der Oriental. Akad., 1878–1919 am Naturhist. Hofmus. in Wien, zuerst als Kustos, seit 1884 als Dir. der anthropolog.-ethnograph.",
    "entities": [
      [
        13,
        38,
        "ORG"
      ],
      [
        13,
        38,
        "ORG-5642"
      ],
      [
        50,
        55,
        "ORG"
      ],
      [
        50,
        55,
        "ORG-5642"
      ],
      [
        108,
        123,
        "ORG"
      ],
      [
        108,
        123,
        "ORG-5776"
      ],
      [
        138,
        164,
        "ORG"
      ],
      [
        138,
        164,
        "ORG-5675"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "Trat zusammen mit seinem Bruder Robert (* 7. 5. 1825) 1850 in die Fa. seines Vaters, welche seit 1851 den Namen Philipp H. & Söhne führte, ein.",
    "entities": [
      [
        32,
        38,
        "PER"
      ],
      [
        32,
        38,
        "PER-5412"
      ],
      [
        66,
        83,
        "ORG"
      ],
      [
        66,
        83,
        "ORG-5611"
      ],
      [
        66,
        83,
        "ORG-5612"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "S. brach den Besuch des Schottengymn. in Wien (1833–38) aus finanziellen Gründen ab und trat – vorerst als unbesoldeter Aspirant, dann langsam aufsteigend – in die Militär-Rechnungskanzlei ein, von wo er 1849 in die Hofkriegsbuchhaltung versetzt wurde.",
    "entities": [
      [
        24,
        45,
        "ORG"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "Infolge des Krieges, der veränderten Auftragslage und gesundheitl. Probleme vermochte er nach dem Ende der Monarchie als Künstler nicht mehr Fuß zu fassen und verarmte gänzl. 1890 wurde er Mitgl. der Genossenschaft der bildenden Künstler Wiens (Künstlerhaus),",
    "entities": [
      [
        200,
        258,
        "ORG"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "trotz seiner Schwerhörigkeit wurde er auf besondere Intervention des Fürstbischofs R. Zängerle (Graz-Seckau) in das fürstbischöfliche Knabenseminar Karolinum unter die ersten Zöglinge aufgenommen;",
    "entities": [
      [
        116,
        157,
        "ORG"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "Ab 1846 in Graz lebend, kam er durch die Vermittlung J. Kuwassegs (s. d.) an die ständ. Zeichnungs-Akad.",
    "entities": [
      [
        11,
        15,
        "LOC"
      ],
      [
        11,
        15,
        "LOC-5388"
      ],
      [
        53,
        65,
        "PER"
      ],
      [
        53,
        65,
        "PER-5781"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "1886 gründete er den Aquarellistenklub.",
    "entities": [
      [
        21,
        38,
        "ORG"
      ],
      [
        21,
        38,
        "ORG-5398"
      ],
      [
        21,
        38,
        "ORG-5658"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "In dieser Dienststellung erfolgten die Ernennungen zum 2. Inhaber des IR. 7 am 30. 12. 1809, zum Hofkriegsrat und Geh.-Rat 1810.",
    "entities": [
      [
        70,
        75,
        "ORG"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "der Univ. Hamburg.",
    "entities": [
      [
        4,
        17,
        "ORG"
      ],
      [
        4,
        17,
        "ORG-5398"
      ],
      [
        4,
        17,
        "ORG-5634"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "Ab 1840 wurde er als Glaser bei der Wr. Glasergenossenschaft und im väterlichen Geschäft ausgebildet, 1858 Meister.",
    "entities": [
      [
        36,
        60,
        "ORG"
      ],
      [
        36,
        60,
        "ORG-5622"
      ],
      [
        36,
        60,
        "ORG-5643"
      ],
      [
        68,
        88,
        "ORG"
      ],
      [
        68,
        88,
        "ORG-5622"
      ],
      [
        68,
        88,
        "ORG-5643"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "1911–13 stud. er an der Wr. ABK bei ¿Rudolf Bacher und 1913–14 bei ¿Rudolf Jettmar Malerei, anschließend bildete er sich in Tirol in der Freskomalerei weiter.",
    "entities": [
      [
        24,
        31,
        "ORG"
      ],
      [
        24,
        31,
        "ORG-5622"
      ],
      [
        24,
        31,
        "ORG-5642"
      ],
      [
        37,
        50,
        "PER"
      ],
      [
        37,
        50,
        "PER-5418"
      ],
      [
        37,
        50,
        "PER-5420"
      ],
      [
        68,
        82,
        "PER"
      ],
      [
        68,
        82,
        "PER-5418"
      ],
      [
        68,
        82,
        "PER-5420"
      ],
      [
        124,
        129,
        "LOC"
      ],
      [
        124,
        129,
        "LOC-5399"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "Nach einem Stilwandel vom realist. Genre- und religiösen Historienbild (1898/99) zur impressionist. Landschaft (meist Abendstimmungen), 1900–05 Mitgl. des Hagenbundes.",
    "entities": [
      [
        155,
        166,
        "ORG"
      ],
      [
        155,
        166,
        "ORG-5398"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "G. war ein leidenschaftlicher Propagator der poln. Kultur unter den Juden und setzte sich für die Assimilation der jüd. Bevölkerung Galiziens ein.",
    "entities": [
      [
        132,
        141,
        "LOC"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "– K. erhielt seine Ausbildung in Karlowitz (Sremski Karlovci) und an der Hohen Schule in Belgrad.",
    "entities": [
      [
        33,
        42,
        "LOC"
      ],
      [
        89,
        96,
        "LOC"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "Sohn des Generalstabsarztes Anton v. F., stud. am Schottengymn. und an der Univ. Wien, 1871 Dr. med. 1868 war er schon Demonstrator der Anatomie bei Hyrtl (s.d), später Operationszögling, 1874 klin. Ass.",
    "entities": [
      [
        50,
        63,
        "ORG"
      ],
      [
        50,
        63,
        "ORG-5622"
      ],
      [
        50,
        63,
        "ORG-5697"
      ],
      [
        75,
        85,
        "ORG"
      ],
      [
        75,
        85,
        "ORG-5622"
      ],
      [
        75,
        85,
        "ORG-5642"
      ],
      [
        149,
        154,
        "PER"
      ],
      [
        149,
        154,
        "PER-5418"
      ],
      [
        149,
        154,
        "PER-5420"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "1901 wurde S. def. zum Hoftelegraphenamt in der Hofburg versetzt und 1903 zu dessen Leiter bestellt.",
    "entities": [
      [
        23,
        55,
        "ORG"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "Nahm Zeichenunterricht bei J. Kossak, stud. 1852 an der Krakauer Schule der Schönen Künste und seit 1854 an der Wr. Akad. d. bild. Künste unter Ruben.",
    "entities": [
      [
        27,
        36,
        "PER"
      ],
      [
        27,
        36,
        "PER-5418"
      ],
      [
        56,
        90,
        "ORG"
      ],
      [
        56,
        90,
        "ORG-5642"
      ],
      [
        112,
        137,
        "ORG"
      ],
      [
        112,
        137,
        "ORG-5642"
      ],
      [
        144,
        149,
        "PER"
      ],
      [
        144,
        149,
        "PER-5418"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "Nach Kriegsdienst während des Ersten Weltkrieges an der Südtiroler Front war er 1917 in Bozen, 1918–34 in Kufstein und ab 1935 in Garmisch-Partenkirchen ansässig.",
    "entities": [
      [
        88,
        93,
        "LOC"
      ],
      [
        88,
        93,
        "LOC-5388"
      ],
      [
        106,
        114,
        "LOC"
      ],
      [
        106,
        114,
        "LOC-5388"
      ],
      [
        130,
        152,
        "LOC"
      ],
      [
        130,
        152,
        "LOC-5388"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "1843 Mitgl. der Wr. Akad. der bildenden Künste, 1861 der Genossenschaft der bildenden Künstler Wiens (Künstlerhaus), 1867 erhielt er das Ritterkreuz des Franz-Joseph-Ordens verliehen, 1878 übersiedelte er nach Graz.",
    "entities": [
      [
        16,
        46,
        "ORG"
      ],
      [
        16,
        46,
        "ORG-5398"
      ],
      [
        57,
        115,
        "ORG"
      ],
      [
        57,
        115,
        "ORG-5398"
      ],
      [
        153,
        172,
        "ORG"
      ],
      [
        153,
        172,
        "ORG-5398"
      ],
      [
        210,
        214,
        "LOC"
      ],
      [
        210,
        214,
        "LOC-5388"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "1888 wurde R. Ehrenmitgl. der Wr. Akad., im selben Jahr erhielt er die Kleine, 1891 die Große Goldmedaille.",
    "entities": [
      [
        30,
        39,
        "ORG"
      ],
      [
        30,
        39,
        "ORG-5398"
      ],
      [
        30,
        39,
        "ORG-5634"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "1921 gehörte er dem Komitee für die Unterstützung des jüdischen Nationalmuseums in Palästina an.",
    "entities": [
      [
        20,
        92,
        "ORG"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "1907 erfolgte seine Berufung an die Leipziger Akad., wo er als Prof. bis zu seinem Tode die Radierklasse leitete.",
    "entities": [
      [
        36,
        51,
        "ORG"
      ],
      [
        36,
        51,
        "ORG-5611"
      ],
      [
        36,
        51,
        "ORG-5683"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "1854/55 Hilfsredakteur des „Stuttgarter Kriegs-Curiers“.",
    "entities": [
      [
        28,
        54,
        "ORG"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "die Wintermonate verbrachte er in Bystritz a. Hostein (Bystrice pod Hostýnem).",
    "entities": [
      [
        55,
        76,
        "LOC"
      ],
      [
        55,
        76,
        "LOC-5388"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "K. arbeitete viel für den k. Hof und den Hochadel und auch für die Stadt Wien.",
    "entities": [
      [
        73,
        77,
        "LOC"
      ],
      [
        73,
        77,
        "LOC-5388"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "Zunächst wohl im Zimmermannsbetrieb seines Vaters beschäftigt, beteiligte er sich in Wien am Wettbewerb für die Creditanstalt",
    "entities": [
      [
        85,
        89,
        "LOC"
      ],
      [
        85,
        89,
        "LOC-5388"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "T. war Präs. des Bildungsausschusses der Pester IKG (Pesti Izraelita Hitközség Közoktatásügyi Bizottsága), Dion.mitgl. des Casino-Ver.",
    "entities": [
      [
        17,
        105,
        "ORG"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "Er lebte und arbeitete in Wien, pflegte aber zeitlebens enge Beziehungen zu Kärnten.",
    "entities": [
      [
        26,
        30,
        "LOC"
      ],
      [
        26,
        30,
        "LOC-5388"
      ],
      [
        76,
        83,
        "LOC"
      ],
      [
        76,
        83,
        "LOC-5388"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "1897 Gewerkschaftssekretär, Parteivertrauensmann und Redakteur des Parteiblattes „Volkspresse“ in Czernowitz.",
    "entities": [
      [
        82,
        93,
        "ORG"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "Auch seine Kinder Andreas (1824–95), Franz (1832–74), Karl (1822–91) und Katharina M. (1831–65) widmeten sich der Malerei.",
    "entities": [
      [
        18,
        25,
        "PER"
      ],
      [
        18,
        25,
        "PER-5413"
      ],
      [
        37,
        42,
        "PER"
      ],
      [
        37,
        42,
        "PER-5413"
      ],
      [
        54,
        58,
        "PER"
      ],
      [
        54,
        58,
        "PER-5413"
      ],
      [
        73,
        85,
        "PER"
      ],
      [
        73,
        85,
        "PER-5413"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "S. war Mitgl. mehrerer wiss. Ver. und Ges., darunter ständiges und aktives Mitgl. des zentralen Gremiums der Wanderversmlg. der Ges. ung. Ärzte und Naturforscher;",
    "entities": [
      [
        128,
        161,
        "ORG"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "ca. 1855 wandte er sich der Schriftstellerei zu, arbeitete in der Schriftleitung des „Wanderers“ und der „Wr. Ztg.“ und trat als Burgtheaterrezensent hervor;",
    "entities": [
      [
        86,
        95,
        "ORG"
      ],
      [
        86,
        95,
        "ORG-5611"
      ],
      [
        106,
        114,
        "ORG"
      ],
      [
        106,
        114,
        "ORG-5611"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "an der Allg. Malerschule, 1887–89 bei Leopold Karl Müller (s. d.) an der Meisterschule für Historienmalerei;",
    "entities": [
      [
        38,
        57,
        "PER"
      ],
      [
        38,
        57,
        "PER-5418"
      ],
      [
        38,
        57,
        "PER-5420"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "Ab 1832 lebte er in Italien, zuerst in Rom, dann aus Gesundheitsgründen in San Giuliano, ab 1838 in Pisa.",
    "entities": [
      [
        39,
        42,
        "LOC"
      ],
      [
        39,
        42,
        "LOC-5388"
      ],
      [
        100,
        104,
        "LOC"
      ],
      [
        100,
        104,
        "LOC-5388"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "Umberto Moggioli, 1922;",
    "entities": [
      [
        0,
        16,
        "PER"
      ],
      [
        0,
        16,
        "PER-5775"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "Akad. der bildenden Künste bei Griepenkerl (s. d.) und Lichtenfels (s. Peithner v. Lichtenfels)",
    "entities": [
      [
        31,
        42,
        "PER"
      ],
      [
        31,
        42,
        "PER-5418"
      ],
      [
        31,
        42,
        "PER-5420"
      ],
      [
        55,
        66,
        "PER"
      ],
      [
        55,
        66,
        "PER-5418"
      ],
      [
        55,
        66,
        "PER-5420"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "Nach väterlichem Vorbild war er zunächst als Gipsgießer und Bildschnitzer tätig und fertigte kunstvolle, teils plastisch-vielfigurige Meerschaumtabakpfeifen (einige davon befinden sich im Österreichischen Tabakmuseum, Wien) sowie Verzierungen für Uhrkästen und andere Möbel, unter anderem für die renommierte Wiener Möbelfabrik Danhauser.",
    "entities": [
      [
        309,
        337,
        "ORG"
      ],
      [
        309,
        337,
        "ORG-5611"
      ],
      [
        316,
        337,
        "ORG"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "Finanziert durch den Bankier, Industriellen und Börsenspekulanten Camillo Castiglioni, gründete B. dort im November 1920 die Wochenzeitung „Die Börse“ und damit einen für Österreich neuen Zeitungstyp, nämlich ein Wirtschaftsblatt, das auch der „kleine Mann“ verstehen sollte, das aber ebenso zur Beeinflussung der Börsenkurse diente.",
    "entities": [
      [
        140,
        149,
        "ORG"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "Josef H. besuchte die Bauschule der Wr. Techn. Hochschule unter K. König und die Wr.",
    "entities": [
      [
        36,
        57,
        "ORG"
      ],
      [
        36,
        57,
        "ORG-5642"
      ],
      [
        64,
        72,
        "PER"
      ],
      [
        64,
        72,
        "PER-5418"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "1900 übersiedelte er nach Wien und war ab 1902 Feuilletonredakteur der „Zeit“.",
    "entities": [
      [
        26,
        30,
        "LOC"
      ],
      [
        72,
        76,
        "ORG"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "der Lehrkanzel für Hochbau an der Techn. Hochschule Graz.",
    "entities": [
      [
        34,
        51,
        "ORG"
      ],
      [
        34,
        51,
        "ORG-5611"
      ],
      [
        34,
        51,
        "ORG-5616"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "das Werk wurde mit großem Erfolg bei der Pariser Weltausst. 1878 gezeigt.",
    "entities": [
      [
        41,
        48,
        "LOC"
      ],
      [
        41,
        48,
        "LOC-5388"
      ],
      [
        41,
        48,
        "LOC-5390"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "Zeichnen (1872), zuerst bei Luszczkiewicz (s. d.), dann bei Matejko.",
    "entities": [
      [
        28,
        41,
        "PER"
      ],
      [
        28,
        41,
        "PER-5418"
      ],
      [
        28,
        41,
        "PER-5420"
      ],
      [
        60,
        67,
        "PER"
      ],
      [
        60,
        67,
        "PER-5418"
      ],
      [
        60,
        67,
        "PER-5420"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "Wegen der kommunist. Revolution verließ S. 1919 Budapest und zog nach Wien.",
    "entities": [
      [
        48,
        56,
        "LOC"
      ],
      [
        70,
        74,
        "LOC"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "Nach Wien zurückgekehrt, errang er mit dem Altarbild „Hl. Augustin mit dem Engel“ für die Kirche in Totis (Tata) so großen Erfolg, daß er nach Warasdin (Varaždin) berufen wurde, wo er u. a. 15 lebensgroße Kg.",
    "entities": [
      [
        5,
        9,
        "LOC"
      ],
      [
        5,
        9,
        "LOC-5388"
      ],
      [
        100,
        105,
        "LOC"
      ],
      [
        100,
        105,
        "LOC-5388"
      ],
      [
        143,
        151,
        "LOC"
      ],
      [
        143,
        151,
        "LOC-5388"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "1914 kehrte das Paar nach Deutschland zurück, wo sie nach Paul Ernsts Scheidung heirateten;",
    "entities": [
      [
        26,
        37,
        "LOC"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "Reisen durch Europa und begann nach seiner Rückkehr nach Wien Anfang der 40er Jahre die künstler. Zusammenarbeit mit Romano v. Ringe (s. d.), wobei sich beide schon knapp vor 1848 bes. dem bürgerl. Profanbau widmeten und bis Mitte der 70er Jahre das führende Baubüro bei Errichtung moderner Wr. Miethäuser der gehobenen Kategorie darstellten;",
    "entities": [
      [
        57,
        61,
        "LOC"
      ],
      [
        57,
        61,
        "LOC-5388"
      ],
      [
        117,
        132,
        "PER"
      ],
      [
        117,
        132,
        "PER-5420"
      ],
      [
        117,
        132,
        "PER-5432"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "1834 Dr.phil. in Leipzig.",
    "entities": [
      [
        17,
        24,
        "ORG"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "Durch seine Heirat 1827 wurde er Schwager des Kupferstechers J. N. Passini.",
    "entities": [
      [
        61,
        74,
        "PER"
      ],
      [
        61,
        74,
        "PER-5412"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "1870/71 wurde er in das Rathausatelier F. v. Schmidts berufen.",
    "entities": [
      [
        24,
        38,
        "ORG"
      ],
      [
        24,
        38,
        "ORG-5611"
      ],
      [
        39,
        53,
        "PER"
      ],
      [
        39,
        53,
        "PER-5420"
      ],
      [
        39,
        53,
        "PER-5432"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "Er ging 1872 nach München, machte 1875 eine Italienreise (Stud. in Carrara) und lebte seit 1876 als Mitarbeiter Zumbuschs (Maria-Theresien-Denkmal) wieder in Wien.",
    "entities": [
      [
        18,
        25,
        "LOC"
      ],
      [
        18,
        25,
        "LOC-5388"
      ],
      [
        67,
        74,
        "LOC"
      ],
      [
        67,
        74,
        "LOC-5399"
      ],
      [
        112,
        121,
        "PER"
      ],
      [
        112,
        121,
        "PER-5420"
      ],
      [
        112,
        121,
        "PER-5432"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "Im März 1864 begaben sich F. M. und Charlotte nach Paris, um mit Napoleon III.",
    "entities": [
      [
        51,
        56,
        "LOC"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "1804 übersiedelte P. mit ihrer Familie in das Haus der Eltern, deren geselligen Kreis sie, bes. nach dem Tod der Mutter, weiterpflegte.",
    "entities": [
      [
        121,
        134,
        "ORG"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "Ab 1924 war er Mitgl. des Wr. Künstlerhauses.",
    "entities": [
      [
        26,
        44,
        "ORG"
      ],
      [
        26,
        44,
        "ORG-5398"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "Auch in dieser Zeit vertrat er im nationalen Streit im Rahmen des Verbands der Deutschen in Westböhmen, zu deren Mitbegründern er zählte, gemeinsam mit dem liberalen Reichsratsabgeordneten Viktor Boos-Waldek entschieden die Interessen der deutschen Minderheit in seiner Heimat und führte sowohl die „Pilsner Zeitung“ als auch die „Deutsche Zeitung“ in Richtung einer Annäherung an die Jungliberalen.",
    "entities": [
      [
        66,
        102,
        "ORG"
      ],
      [
        156,
        165,
        "ORG"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "1919 erfolgte seine Berufung an die Techn. Hochschule in Wien und zugleich als Staatsrechtler an die Univ. 1923–25 Dekan der Techn. Hochschule.",
    "entities": [
      [
        36,
        61,
        "ORG"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "Seine Arbeiten zeigte er u. a. auf den Weltausst. in Paris (1867, 1878), auf Ausst. in Hamburg (1868) und Brüssel (1875) sowie ab 1864 bei zahlreichen Veranstaltungen in Wien.",
    "entities": [
      [
        53,
        58,
        "LOC"
      ],
      [
        53,
        58,
        "LOC-5390"
      ],
      [
        87,
        94,
        "LOC"
      ],
      [
        87,
        94,
        "LOC-5390"
      ],
      [
        106,
        113,
        "LOC"
      ],
      [
        106,
        113,
        "LOC-5390"
      ],
      [
        170,
        174,
        "LOC"
      ],
      [
        170,
        174,
        "LOC-5390"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "Ab 1905 Mitgl. der Genossenschaft der bildenden Künstler Wiens.",
    "entities": [
      [
        19,
        62,
        "ORG"
      ],
      [
        19,
        62,
        "ORG-5398"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "Seit 1890 im Vorstand der „Concordia“ und mit der finanziellen Verwaltung betraut, war er 1909–19 deren Präs. Seit 1908 Ehrenmitgl. des Schriftstellerver. Durch seine Initiative wurde 1902 eine Krankenkasse für die Vereinsmitgl.",
    "entities": [
      [
        27,
        36,
        "ORG"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "Bei Kriegsausbruch 1859 von Gf. Gyulai als Militär- und Zivilgouverneur abgelöst, zog er sich, durch den unglücklichen Ausgang des Krieges in noch größeren Gegensatz zu Franz Joseph geraten, auf seine Schlösser zurück und lebte teils auf der Insel Lacroma, teils in Miramare bei Triest.",
    "entities": [
      [
        169,
        181,
        "PER"
      ],
      [
        169,
        181,
        "PER-5420"
      ],
      [
        169,
        181,
        "PER-5422"
      ],
      [
        248,
        255,
        "LOC"
      ],
      [
        248,
        255,
        "LOC-5388"
      ],
      [
        266,
        274,
        "LOC"
      ],
      [
        266,
        274,
        "LOC-5388"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "1910 unterrichtete er an der Parteischule in Berlin, trat danach in die Redaktion der „Neuen Zeit“ ein und wirkte 1912 an der Parteischule in Klagenfurt.",
    "entities": [
      [
        45,
        51,
        "LOC"
      ],
      [
        142,
        152,
        "LOC"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "Nach Beendigung seiner Stud. an der Wr. Akad. (1852–54) wurde er Hofmaler bei K. Maximilian von Mexiko.",
    "entities": [
      [
        36,
        45,
        "ORG"
      ],
      [
        36,
        45,
        "ORG-5642"
      ],
      [
        78,
        102,
        "PER"
      ],
      [
        78,
        102,
        "PER-5715"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "Seine im Makartstil gemalten Werke stellte er mit Erfolg in Berlin, München und Wien aus.",
    "entities": [
      [
        60,
        66,
        "LOC"
      ],
      [
        60,
        66,
        "LOC-5388"
      ],
      [
        60,
        66,
        "LOC-5390"
      ],
      [
        68,
        75,
        "LOC"
      ],
      [
        68,
        75,
        "LOC-5388"
      ],
      [
        68,
        75,
        "LOC-5390"
      ],
      [
        80,
        84,
        "LOC"
      ],
      [
        80,
        84,
        "LOC-5388"
      ],
      [
        80,
        84,
        "LOC-5390"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "Daneben begann er ein Gesangsstud. bei ¿Josef Gänsbacher, das er jedoch bald wieder aufgab.",
    "entities": [
      [
        40,
        56,
        "PER"
      ],
      [
        40,
        56,
        "PER-5418"
      ],
      [
        40,
        56,
        "PER-5420"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "Von M.s großzügigem humanitären Wirken zeugen neben caritativen Stiftungen in Smiritz und Baden vor allem seine Bestrebungen zur Sicherung des St. Marxer Bürgerspitals im Jahre 1848, die Errichtung von Militärspitälern in den Fabriken während der Kriege von 1859, 1864, 1866 und 1872, gem. mit seinen 10 Kindern, die Stiftung eines mehrere Gebäude umfassenden Kinderspitals in Wien-Landstraße sowie eines Mädchen- und Knabenwaisenfonds in der Höhe von 120.000 fl an die Gemeinde Wien.",
    "entities": [
      [
        78,
        85,
        "LOC"
      ],
      [
        78,
        85,
        "LOC-5388"
      ],
      [
        90,
        95,
        "LOC"
      ],
      [
        90,
        95,
        "LOC-5388"
      ],
      [
        143,
        167,
        "ORG"
      ],
      [
        143,
        167,
        "ORG-5679"
      ],
      [
        360,
        392,
        "ORG"
      ],
      [
        360,
        392,
        "ORG-5657"
      ],
      [
        479,
        483,
        "LOC"
      ],
      [
        479,
        483,
        "LOC-5388"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "1861 und 1867 niederösterr. Landtagsabg. und Reichsratsabg. (Liberale Partei).",
    "entities": [
      [
        14,
        40,
        "ORG"
      ],
      [
        14,
        40,
        "ORG-5396"
      ],
      [
        14,
        40,
        "ORG-5398"
      ],
      [
        45,
        59,
        "ORG"
      ],
      [
        45,
        59,
        "ORG-5396"
      ],
      [
        45,
        59,
        "ORG-5398"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "der „Allgem. Österr. Baugesellschaft“ tätig, verlor er durch die Wirtschaftskrise sein gesamtes Vermögen und mußte erneut seine Arbeit als Journalist aufnehmen.",
    "entities": [
      [
        5,
        36,
        "ORG"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "1842 wurde der Auftrag um die Ausmalung der Erdgeschoß-Säulensäle erweitert (von Gehilfen vollendet, nachdem Unstimmigkeiten mit dem Architekten Heinrich Hübsch und dem Großhg. S. 1844 veranlaßt hatten, seine Arbeit einzustellen).",
    "entities": [
      [
        145,
        160,
        "PER"
      ],
      [
        145,
        160,
        "PER-5422"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "– Á. erhielt eine sorgfältige Erziehung im Elternhaus, wo er bereits als Kind bedeutende Musiker wie János Bihari, Károly Boka, →Jan Lavotta, →Márk Rózsavölgyi und 1834 auch →Ferenc Erkel kennenlernte.",
    "entities": [
      [
        18,
        53,
        "LOC"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "Bruder von Vilmos S. (s. d.); evang. AB",
    "entities": [
      [
        11,
        20,
        "PER"
      ],
      [
        11,
        20,
        "PER-5412"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "1887 und 1889 Italienaufenthalte als mos. Stipendiat der Berliner Akad.",
    "entities": [
      [
        14,
        32,
        "LOC"
      ],
      [
        14,
        32,
        "LOC-5391"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "und Physik, 1907 Dr. phil. P. unterrichtete 1908–12 an der Schule des Musikver. für Stmk., anschließend bis 1924 an der Musikschule Buwa in Graz.",
    "entities": [
      [
        59,
        89,
        "ORG"
      ],
      [
        120,
        136,
        "ORG"
      ],
      [
        140,
        144,
        "LOC"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "ab 1921 in zweiter Ehe mit der Journalistin Toni S., geb. Kassowitz (1890–1988), verheiratet.",
    "entities": [
      [
        44,
        67,
        "PER"
      ],
      [
        44,
        67,
        "PER-5412"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "Ausgedehnte Reisen zwischen 1890 und 1904 führten ihn bis Nordamerika, Tunis und Ägypten.",
    "entities": [
      [
        58,
        69,
        "LOC"
      ],
      [
        58,
        69,
        "LOC-5391"
      ],
      [
        71,
        76,
        "LOC"
      ],
      [
        71,
        76,
        "LOC-5391"
      ],
      [
        81,
        88,
        "LOC"
      ],
      [
        81,
        88,
        "LOC-5391"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "Nach dem Zusammenbruch der Monarchie war S. Gründer und erster Obmann (1920–32) des tschechoslowak. Feuerwehrverbandes sowie des slaw. Feuerwehrverbandes (1923–34).",
    "entities": [
      [
        84,
        118,
        "ORG"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "Hier setzte sie ihre Ausbildung bei ¿Emil Jakob Schindler fort und unternahm Stud.reisen nach Italien und Holland.",
    "entities": [
      [
        37,
        57,
        "PER"
      ],
      [
        37,
        57,
        "PER-5418"
      ],
      [
        37,
        57,
        "PER-5420"
      ],
      [
        94,
        101,
        "LOC"
      ],
      [
        94,
        101,
        "LOC-5391"
      ],
      [
        106,
        113,
        "LOC"
      ],
      [
        106,
        113,
        "LOC-5391"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "die 90er Jahre waren von einer Auseinandersetzung mit den Tendenzen der Moderne in Frankreich und Deutschland, so mit Whistler, dem „Stimmungsimpressionismus“ und dem Jugendstil erfüllt.",
    "entities": [
      [
        118,
        126,
        "PER"
      ],
      [
        118,
        126,
        "PER-5421"
      ]
    ]
  },
  {
    "text_raw": "Ab 1872 Mitgl. des Wr. Künstlerhauses, beteiligte er sich aber schon 1856 an den Ausst. des Österr. Kunstver. in Wien.",
    "entities": [
      [
        19,
        37,
        "ORG"
      ],
      [
        19,
        37,
        "ORG-5398"
      ],
      [
        113,
        117,
        "LOC"
      ],
      [
        113,
        117,
        "LOC-5388"
      ],
      [
        113,
        117,
        "LOC-5390"
      ]
    ]
  },
  {
